<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.1.1">Jekyll</generator><link href="https://gamue.de/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://gamue.de/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-03-25T20:41:57+01:00</updated><id>https://gamue.de/feed.xml</id><title type="html">gamue.de: Blog von Johannes Ganzenmüller</title><subtitle>Auf diesem Blog dreht sich alles rund um die Themen Reisen, Fotografie und Technik.</subtitle><entry><title type="html">Kamerazubehör das du wirklich brauchst</title><link href="https://gamue.de/kamerazubehoer-das-du-wirklich-brauchst/" rel="alternate" type="text/html" title="Kamerazubehör das du wirklich brauchst" /><published>2021-03-25T00:00:00+01:00</published><updated>2021-03-25T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/kamerazubehoer</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/kamerazubehoer-das-du-wirklich-brauchst/">&lt;p&gt;Egal ob du Einsteiger bist oder schon länger fotografierst, ohne jede Menge Zubehör ist keine Kameraausrüstung komplett. 
Und davon gibt es verdammt viel am Markt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da ich mir vor einiger Zeit, mit der Sony a6400, eine neue Kamera zugelegt habe, stand ich selbst wieder einmal vor der Frage was der Markt aktuell hergibt und was ich mir neu anschaffen sollte oder möchte. 
Damit du nicht selbst stundenlang in den Weiten des Internets recherchieren musst, stelle ich dir hier meine Recherche-Ergebnisse und auch Erfahrungen aus den letzten Jahren vor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Zubehör-Empfehlungen sind unabhängig von Kamera und Modell und unabhängig davon, ob du eine Spiegelreflex oder eine Spiegellose Systemkamera hast. 
Einige Punkte auf der Liste, werde ich aber anhand der Sony a6000er Serie, also der a6000, a6300 und a6500, sowie den neueren a6100, a6400 und a6600 erklären, 
da ich mich mit dieser intensiv beschäftigt habe und es eben auch mein Anwendungsfall war. 
Solltest du keine Kamera der a6000-Serie besitzen, müsstest du entsprechend die Daten für deine Kamera nachschauen und entsprechende Produkte selbst heraussuchen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bevor es mit der Liste losgeht, noch ein Ethik-Hinweis: Auf die Empfehlungen hat kein Hersteller Einfluss genommen und ich empfehle sie aus meiner Überzeugung heraus, dass sie nützlich, preiswert und sinnvoll sind. 
Die meisten Dinge habe ich selbst gekauft und entweder länger in Benutzung oder ein vergleichbares Produkt für meine bisherigen Kameras verwendet. 
Da ich bei meinen Recherchen auch häufiger auf Alternativen oder andere Empfehlungen gestoßen bin möchte ich diese zwar auch erwähnen, 
aber schreibe auch dazu, dass ich persönlich dazu nichts weiter sagen kann, da ich es selbst nicht verwendet habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hab mich auch dazu entschlossen bei den Produkten keine Affiliate-Links zu nutzen, sondern nenne nur die Produktbezeichnungen. 
Hintergrund ist, dass ich nicht davon ausgehe viel Geld darüber einzunehmen (😅), aber noch viel wichtiger ist, 
dass ich dir raten würde vor dem Kauf einen Preisvergleich zu machen, bei deinem lokalen Fotofachgeschäft vorbeizuschauen oder sogar in Kleinanzeigen zu suchen. 
Oft ist es dort billiger, für einen ähnlichen Preis zu haben oder wenn man liebt fragt gehen sie teilweise auch mit den Preisen der großen Seiten mit.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;speicherkarten-und-etui&quot;&gt;Speicherkarten und Etui&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/sd_karten.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/sd_karten.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/sd_karten.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/sd_karten.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/sd_karten.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/sd_karten.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;SD-Karten&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;844&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da ohne eine Speicherkarte quasi nichts geht, ist es in der Liste auch die Nummer 1. 
Wenn du dir Speicherkarten einmal genauer angeschaut hast, sind dir bestimmt die vielen Zahlen und Symbole aufgefallen, 
diese stehen für die technischen Daten der Karte und geben beispielsweise die Schreib- und Lesegeschwindigkeit an.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier ist es wichtig herauszufinden, was deine Kamera technisch unterstützt, denn besonders bei Serienaufnahmen und Videos kommt es darauf an, 
dass die Daten schnell vom internen Speicher auf der Karte landen damit du weiter fotografieren, oder dadurch sogar erst in einer hohen Qualität Videos aufnehmen kannst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Kameras der Sony a6x00-Serie unterstützen beispielsweise nur den UHS-I-Standard und haben auch eine Begrenzung der Schreibgeschwindigkeit bei ca. 38-40 MB/s. 
Es ergibt daher keinen Sinn sich teurere UHS-II Karten oder welche mit extrem hohen Schreibgeschwindigkeiten zu kaufen, das wäre nur hinausgeworfenes Geld.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Persönlich hatte ich bei meinen Kameras noch nie Probleme mit den Speicherkarten und setze auf mehrere “mittelgroße” Speicherkarten (32 - 64 GB) anstatt nur eine sehr große Karte (zB 256 GB) zu verwenden. 
Planst du viele Videos aufzunehmen, würde ich dir zu einer 128 GB Karte raten, für Fotos sollten die 64 GB gut reichen. 
Ein Grund warum ich lieber mehrere Karten verwende, ist dass falls doch mal etwas sein sollte, nur ein Teil der Daten verloren ist und nicht gleich alles. 
In dem Zug sei auch gesagt, dass die a6x00-Kameras nur einen Kartenslot haben und es daher nicht möglich ist direkt Backups zu erstellen. 
Bei längeren Reisen oder wichtigen Fotos solltest du dir daher Gedanken über eine Datensicherung machen. 
Einige andere Kameras, wie beispielsweise meine alte Nikon D7000, haben zwei SD-Kartenslots und ich konnte einstellen, dass ein Bild direkt auf beide Karten geschrieben worden ist, wodurch man entsprechende Sicherheit hatte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Empfehlung bei den SD-Speicherkarten ist die &lt;strong&gt;Sandisk Extreme Pro 64 GB&lt;/strong&gt; bzw. die &lt;strong&gt;128 GB&lt;/strong&gt; Variante. 
Das Preis-/Leistungs-Verhältnis ist gut und ich habe noch nie etwas Negatives über die Karten gehört.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.S.: Die Karten sind ein Klassiker bei Rabattschlacht-Aktionen wie dem Black-Friday und daher immer mal wieder als Angebot günstig zu bekommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/sd_case.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/sd_case.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/sd_case.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/sd_case.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/sd_case.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/sd_case.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;SD-Kartenetui&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;844&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gerade wenn du mehrere Karten hast, solltest du diese sicher aufbewahren und nicht einfach so in die Tasche werfen, da sich sonst das Risiko erhöht, dass diese kaputt oder Daten verloren gehen. 
Aus diesem Grund gehört für mich ein entsprechendes Etui zu jeder Fotoausrüstung dazu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich benutze ein &lt;strong&gt;Lowepro Pixel Pak&lt;/strong&gt;, was jedoch nicht mehr hergestellt wird. 
Da das wichtigste Kriterium bei einem Etui ist, dass es genug Platz für deine Karten bietet und im Optimalfall noch gegen Staub und Spritzwasser geschützt ist, 
gibt es jedoch für etwa 10-15 € sehr viele gute Alternativen am Markt.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;displayschutz&quot;&gt;Displayschutz&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/displayschutz.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/displayschutz.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/displayschutz.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/displayschutz.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/displayschutz.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/displayschutz.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Displayschutz&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;844&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei Spiegellosen Systemkameras, wie den a6x00 Modellen, wird häufig das Display anstatt dem Sucher zum Fotografieren verwendet, 
weswegen Kratzer oder gar Risse ähnlich nervig wie bei einem Smartphone sind und entsprechender Schutz sehr wichtig ist. 
Ich habe bisher all meine Kameras entsprechend ausgestattet und damit auch schon vor größerem Schaden bewahrt. 
Die 10-15 € sind in jedem Fall gut investiertes Geld und im Verhältnis zu einem Displayschaden nahezu lächerlich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für die a6x00-Modelle finde ich den originalen &lt;strong&gt;Sony Displayschutz PCKLM-17&lt;/strong&gt; aus Kunststoff im Verhältnis zu Drittanbietern nicht sonderlich teuer, sodass ich diesen empfehle und auch selbst habe. 
Solltest du auf Drittanbieter setzen wollen, achte in jedem Fall darauf, dass es eine Glas- oder Plastikscheibe und keine einfache Folie ist.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;akkus--ladegerät&quot;&gt;Akkus &amp;amp; Ladegerät&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/akku.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/akku.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/akku.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/akku.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/akku.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/akku.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Akku und Ladegerät&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;844&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu Spiegelreflexkameras sind Spiegellose echte Stromfresser, sodass du gerade auf Reisen oder längeren Touren für entsprechenden Nachschub sorgen solltest. 
Filmen zieht hier natürlich mehr Strom als reines Fotografieren, daher kommt es auf deine Gewohnheiten und deinen Anwendungsfall an, wie viel Reserven du einpacken solltest. 
2-3 Ersatzakkus sind in jedem Fall nicht verkehrt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bis auf die Sony a6600 verwenden alle Kameras der 6000er-Serie Akkus vom Typ NP-FW50, die auch bei den größeren Sony a7 und a7ii eingesetzt werden. 
Die a6600 verwendet, wie beispielsweise auch die a7iii, einen neueren, besseren Akkutyp mit der Bezeichnung NP-FZ100. 
Wenn du dir Ersatzakkus zulegst achte daher auf die Kompatibilität mit der Kamera!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim &lt;strong&gt;NP-FW50&lt;/strong&gt; kostet die Originalvariante von &lt;strong&gt;Sony&lt;/strong&gt; zwischen 50 und 70 Euro, also nicht gerade wenig, wenn du gleich mehrere kaufen möchtest. 
Daher sind Dritthersteller, aus meiner Sicht, eine gute Alternative, denn bei denen gibt es das Doppelpack meist für 30-40 Euro. 
Persönlich konnte ich bisher noch keinen Unterschied feststellen, habe meine aber auch noch nicht so lange im Einsatz. 
Die Erfahrungsberichte, auf die ich gestoßen bin, schwanken von “keinem Unterschied” bis zu “geht etwas schneller leer”, und selbst das ist in meinen Augen, für weniger als die Hälfte vom Preis, vollkommen ok. 
Sicherlich gibt es bei den Drittherstellern auch große Unterschiede, die Marken auf die ich bei meinen Recherchen am meisten gestoßen bin und empfohlen wurden, sind &lt;strong&gt;RAVPower, Baxxtar und Pantona&lt;/strong&gt;. 
Ich selbst, habe mich für ersteres entschieden und bin damit bis jetzt sehr zufrieden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Häufig werden die Akkus im Doppelpack in Verbindung mit einem Ladegerät für beide Akkus verkauft, was definitiv empfehlenswert ist, 
denn bei den a6x00-Kameras ist keines dabei und sonst müsstest du die Akkus nacheinander in der Kamera laden. 
Gerade vor einer Reise oder einem längeren Shooting kann das ziemlich zeitraubend sein.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;reinigungsmaterialen&quot;&gt;Reinigungsmaterialen&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/cleaning.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/cleaning.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/cleaning.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/cleaning.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/cleaning.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/cleaning.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Reinigungsmaterialien&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;844&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vielleicht das Unspektakulärste auf dieser Liste, was aber ebenfalls in keiner Fototasche fehlen darf, sind Reinigungsmaterialien. 
Besonders ein Blasebalg und Mikrofasertücher sind bei mir immer dabei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Grund warum besonders ein Blasebalg wichtig ist, ist das bei den meisten Spiegellosen System, so auch bei der a6000-Serie, der Sensor frei liegt, wenn das Objektiv abgenommen wird. 
Durch Objektivwechsel kann daher leicht Staub oder Dreck auf den Sensor kommen, was zu “Schmutzflecken” auf den Fotos führt. 
Mit dem Blasebalg lässt sich dieser in den meisten Fällen einfach wegpusten, aber auch lose Schmutzpartikel am Objektiv lassen sich so einfach entfernen. 
Sollte die Linse am Objektiv oder das Display schmutzig oder verschmiert sein, hilft ein Mikrofasertuch oder ein sogenannter Lens-Pen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reinigungssets mit vielen verschiedenen Teilen gibt es recht preisgünstig und ich würde dir empfehlen mit einem von diesen anzufangen. 
Solltest du merken, dass dir etwas nicht ausreicht, kannst du dir immer noch eine bessere Lösung für den Spezialfall zulegen, wie beispielsweise einen besseren Blasebalg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hatte mir das &lt;strong&gt;Rollei Re:fresh APS-C Set&lt;/strong&gt; gekauft, da dort viele unterschiedliche Teile enthalten sind und ich den Sensor der Nikon D7000 nass reinigen wollte. 
Das Set scheint jedoch nicht mehr erhältlich zu sein, aber auch hier gibt es etliche gute Alternativen, die je nach Umfang zwischen 10 und 30 Euro kosten. 
Solltest du dir nicht zutrauen den Sensor selbst zu reinigen, sollte der Blasebalg, 1-2 Mikrofasertücher und ein Lens-Pen vollkommen ausreichen, wobei die Sets preislich oft sinnvoller sind.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kameragurt&quot;&gt;Kameragurt&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/gurt.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/gurt.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/gurt.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/gurt.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/gurt.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/gurt.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Peak Design Slide Lite&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;844&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf meinen Reisen habe ich einen bequemen und angenehmen Kameragurt zu schätzen gelernt, gerade wenn die Kamera stundenlang um meinen Hals hing, war das Material des mitgelieferten Gurtes relativ schnell unangenehm. 
Ich hab mir den &lt;strong&gt;Peak Design Slide Lite&lt;/strong&gt; geholt und kann ihn nur empfehlen, Details und mehr Informationen über den Gurt findest du &lt;a href=&quot;/review-peak-design-slide-lite/&quot;&gt;im zugehörigen Blogeintrag&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An meiner Nikon D7000 hatte ich den BlackRapid RS-4 Kameragurt und war damit sehr zufrieden. 
Da die Sony a6400 deutlich kleiner ist, fand ich diesen jedoch zu groß und finde den Gurt von Peak Design bisher sogar besser. 
Insgesamt solltest du auf die Befestigungen, Länge und den Tragekomfort achten. Zudem spielt natürlich das Gewicht von Kamera und Objektiv eine wichtige Rolle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kein Kameragurt, aber eine weitere Kamerahalterung, die ich nicht mehr missen möchte, ist der &lt;strong&gt;Peak Design Capture Clip v3&lt;/strong&gt;, zudem ich ebenfalls &lt;a href=&quot;/review-peak-design-capture-v3/&quot;&gt;einen Review-Artikel&lt;/a&gt; geschrieben habe. 
Wenn ich mit einem Rucksack unterwegs bin, kann ich die Kamera dort schnell “einhängen” und habe meine Hände frei, ohne dass ich mit einem langen Gurt hantieren muss, der eventuell die Sicht auf das Display blockiert.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;tasche&quot;&gt;Tasche&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/tasche.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/tasche.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/tasche.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/tasche.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/tasche.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/tasche.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Tenba Tools BYOB&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;844&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Egal ob du deine Kameraausrüstung von A nach B transportierst, auf einer Fototour bist oder sie einfach sicher daheim lagern möchtest, um eine Tasche kommst du dabei nicht herum. 
Was dabei für dich die richtige Lösung ist, hängt mal wieder sehr stark mit deinem Anwendungszweck, deinen Vorlieben und natürlich dem Umfang deiner Ausrüstung zusammen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von der kleinen Gürteltasche bis zum großen Fotorucksack gibt es alles und daraus auszuwählen ist nicht ganz einfach. 
Da ich eine Vielzahl von Wander- und Trekkingrucksäcken besitze, habe ich großen Gefallen an den &lt;strong&gt;Tenba Tools BYOB&lt;/strong&gt; Rucksackeinsätzen gefunden, weil ich damit quasi jeden Rucksack in einen Kamerarucksack verwandeln kann. 
Mehr darüber findest du in &lt;a href=&quot;/review-tenba-tools-byob-9-und-10/&quot;&gt;diesem Blogartikel&lt;/a&gt;. Auch wenn ich nicht auf Tour bin, lassen sich die Einsätze einfach im Schrank verstauen und ich weiß das meine Ausrüstung immer gut gepolstert ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Ergänzung dazu nutze ich ein &lt;strong&gt;Einschlagtuch von Lens-Aid&lt;/strong&gt; um die Kamera schnell und platzsparend in einer Tasche zu verstauen, worüber ich auch &lt;a href=&quot;/lens-aid-einschlagtuch/&quot;&gt;einen Artikel&lt;/a&gt; geschrieben habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solltest du auf der Suche nach einer “kleinen Tasche für unterwegs” sein, dann schau dir mal die &lt;strong&gt;Cosyspeed Camslinger&lt;/strong&gt;, oder etwas günstiger die &lt;strong&gt;Mantona ElementsPro 10&lt;/strong&gt;, an. 
Beide werden häufiger in Facebook-Foto-Gruppen empfohlen, ich kann zu beiden aber leider nicht viel sagen, da ich diese nicht selbst genutzt habe.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;stativ&quot;&gt;Stativ&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/stativ.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/stativ.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/stativ.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/stativ.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/stativ.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-25-kamerazubehoer/stativ.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Manfrotto Stative&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;844&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der Landschaftsfotografie sind Stative nicht wegzudenken, aber auch bei Langzeitbelichtungen, Timelapse-Aufnahmen, der Astrofotografie oder falls du einfach mal Selbstportraits machen willst, führt kein Weg daran vorbei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie bei allem, bei dem ein geringes Gewicht und kleines Packmaß von Vorteil ist, kann es bei Stativen sehr schnell, sehr teuer werden und nach oben hin gibt es quasi kein Limit. 
Da ich mein Stativ nur gelegentlich nutze, bin ich beim &lt;strong&gt;Manfrotto Befree&lt;/strong&gt; (genaue Bezeichnung MKBFRA4-BH) gelandet, 
mit dem ich sehr zufrieden bin, da es mit 40 cm ein gutes Packmaß hat und mit ca. 1,4 kg auch nicht sonderlich schwer ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alternativ dazu wird häufig das &lt;strong&gt;Rollei C5i Carbon&lt;/strong&gt; oder &lt;strong&gt;Rollei No.1 Traveller&lt;/strong&gt; empfohlen, die preislich und von den Werten her ähnlich zum Manfrotto Befree liegen. 
Da ich beide aber selbst noch nicht getestet habe, kann ich leider nicht viel mehr dazu sagen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Achte beim Stativkauf in jedem Fall darauf, dass der Kopf ein Schnellwechselsystem unterstützt. 
Arca-Swiss und Manfrotto RC2 sind hier die Gängigsten am Markt und besonders Arca-Swiss hat sich als Standard etabliert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um ehrlich zu sein, ist das große Stativ häufig der erste Ausrüstungsgegenstand, der beim Gepäck aussortiert wird, wenn es mal eng wird oder ich nur mit Handgepäck verreise. 
Aus dem Grund habe ich mir noch das &lt;strong&gt;Manfrotto Pixi Evo&lt;/strong&gt; geholt, welches in jede Tasche passt und so leicht ist, dass es nicht groß auffällt. 
Für viele Anwendungsfälle reicht das oft aus, kann aber natürlich ein “richtiges” Stativ nicht ersetzen, dennoch sicherlich besser als gar kein Stativ dabei zu haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um das Ministativ angenehmer nutzen zu können, habe ich darauf ein Arca-Swiss Schnellwechselsystem von Neewer montiert, sodass ich die Kamera nicht immer an- und abschrauben muss. 
Das ist eine deutliche Erleichterung und kann ich jedem nur empfehlen. Entsprechende Arca-Swiss Klemmen gibt es mit oder ohne Schnellwechselplatte für etwa 10 - 20 Euro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Achte bei kleinen Stativen auf die angegebene Tragkraft, wirklich hoch ist diese nämlich meistens nicht. 
Von Manfrotto gibt es beispielsweise noch ein Pixi “ohne Evo”, das eine Tragfähigkeit von nur 1 kg hat. 
Bei der Kombination von Sony a6400 mit SEL 18-135 Objektiv, mit einem Gesamtgewicht von 740 Gramm, hast du zwar noch etwas Spielraum, solltest du aber noch ein Mikrofon, 
doch mal ein schwereres Objektiv oder sonstige Anbauten an der Kamera haben, schmilzt der Puffer sehr schnell und der Kugelkopf kann die Position nicht mehr richtig halten.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;abschluss&quot;&gt;Abschluss&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Das waren auch schon meine Zubehör-Empfehlungen für Fotografen, am Beispiel der Sony a6000-Serie. 
Ich könnte die Liste noch ein ganzes Stück verlängern, aber will es bei dem Umfang belassen, den ich für essenziell halte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch wenn das für mich alles Must-Haves sind und in meinen Augen in jede Fotoausrüstung gehören, würde ich dir empfehlen nicht alles auf einmal zu kaufen, 
sondern nach und nachzuschauen was du persönlich für dein Anwendungsgebiet wirklich brauchst. 
Neue Ausrüstung ist immer schön und ich verfalle selbst auch manchmal in den Shoppingwahn, wenn du aber nach einiger Zeit feststellst, dass das Ding die letzten Monate nur Staub angesammelt hat, wäre es sehr schade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lass mir gern ein Kommentar da, wenn du weitere Empfehlungen und Tipps hast, oder die Liste für dich hilfreich war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viel Spaß beim Fotografieren!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Ausrüstung" /><summary type="html">Egal ob du Einsteiger bist oder schon länger fotografierst, ohne jede Menge Zubehör ist keine Kameraausrüstung komplett. Und davon gibt es verdammt viel am Markt.</summary></entry><entry><title type="html">Fotospots in Berlin: Molecule Man und Oberbaumbrücke</title><link href="https://gamue.de/berliner-fotospots-molecule-man-und-oberbaumbruecke/" rel="alternate" type="text/html" title="Fotospots in Berlin: Molecule Man und Oberbaumbrücke" /><published>2021-03-14T00:00:00+01:00</published><updated>2021-03-14T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/fotospots-berlin-molecule-man</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/berliner-fotospots-molecule-man-und-oberbaumbruecke/">&lt;p&gt;Die letzten Wochen und Monate habe ich mich wieder intensiver mit der Fotografie beschäftigt, 
unzählige Videos angeschaut und eine Vielzahl von Texte gelesen, sogar auch Bücher und ich lese sonst eigentlich nie Bücher ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von der Theorie allein wird man aber nicht besser und daher wollte ich mir ein Projekt suchen, dass mich motiviert regelmäßig herauszugehen und Fotos aufzunehmen. 
Bisher habe ich vorwiegend auf Reisen fotografiert, jedoch ist es für mich in der aktuellen Situation nicht absehbar, wann das wieder der Fall sein wird und so muss das Projekt “lokaler” sein. 
Zum Üben und ausprobieren ist es zudem sowieso besser, wenn ich die Aufnahmen beliebig oft wiederholen kann, sollte mir irgendwas nicht gefallen oder ich etwas Neues testen möchte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der Zeit, in der ich neu nach Berlin gezogen war, war ich fast jeden Tag irgendwo anders unterwegs um mein neues Umfeld zu erkunden und die Stadt kennenzulernen. 
Mit den Jahren hat das stark abgenommen und es gibt etliche Gegenden, in denen ich seit einer gefühlten Ewigkeit nicht mehr war. 
Daher bin ich auf die Idee gekommen, einfach wieder durch die Stadt zu ziehen und die Sehenswürdigkeiten abzulichten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mittlerweile war ich an einigen Wochenenden auf Fototour und kann dir daher schon ein paar Bilder zeigen. 
Bis ich durch meine Liste durch bin, wird es aber noch einige Wochen, eventuell sogar Monate, dauern. 
Das Ganze wird daher eine langfristige Serie von Blogbeiträgen, in denen ich die einzelnen Fotospots auch genauer erklären will. 
Ich hoffe die Bilder gefallen und die Erklärungen helfen dir, falls du Berlin selbst fotografisch entdecken willst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solltest du in den kommenden Wochen Lust haben, mal zu einem Streifzug mitzukommen, melde dich einfach bei mir per Mail oder &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/gamue16/&quot;&gt;Instagram&lt;/a&gt; und wir schauen dann weiter. 
Ich freue mich jedenfalls immer über Begleitung und den Austausch.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;molecule-man&quot;&gt;Molecule Man&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Da ich in Friedrichshain wohne, liegen dort die ersten Spots und die Gegend rund um diese gehört zu meinen Lieblingsecken in der Stadt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Molecule_Man&quot;&gt;Molecule Man&lt;/a&gt; Statue ist eine ca 30m hohe, imposante Aluminiumkonstruktion, die für die drei Stadtteile Friedrichshain, Kreuzberg und Treptow steht, die dort aneinander grenzen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sicht-vom-nördlichen-spreeufer&quot;&gt;Sicht vom nördlichen Spreeufer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Am nördlichen Spreeufer hast du in etwa von der Fernsehwerft bis zur Elsenbrücke einen guten Blick auf das Kunstwerk. 
Wobei kurz vor der Elsenbrücke fleißig gebaut wird und so etliche Baustellen und Absperrungen den direkten Weg zur Brücke versperren.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;flex flex-wrap galleryMoleculeNord&quot;&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00348.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00348.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00348.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00348.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00348.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00348.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00348.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;1000&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00352.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00352.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00352.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00352.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00352.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00352.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00352.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;1500&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
  
&lt;/figure&gt;

&lt;script&gt;
    new SimpleLightbox({elements: '.galleryMoleculeNord a'});&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Für die Bilder habe ich ein &lt;strong&gt;Weitwinkelobjektiv&lt;/strong&gt; verwendet und das ganze als Langzeitaufnahme erstellt, damit das Wasser und die Wolken weichgezeichnet werden. 
Bei den Bildern war es zwar kurz vor Sonnenuntergang, aber ich musste trotzdem noch einen ND64-Filter nutzen, um die Belichtungszeiten zu verlängern.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sicht-von-der-elsenbrücke&quot;&gt;Sicht von der Elsenbrücke&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Ansicht von der Elsenbrücke ist vermutlich die bekannteste und neben dem Molecule Man kannst du noch die Oberbaumbrücke, den Fernsehturm, die Kuppel des Berliner Doms und eventuell sogar das Rote Rathaus auf das Bild bekommen.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;flex flex-wrap galleryMoleculeElsenbruecke&quot;&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00530.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00530.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00530.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00530.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00530.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00530.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00530.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;1500&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00520.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00520.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00520.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00520.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00520.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00520.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00520.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;1000&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00521.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00521.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00521.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00521.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00521.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00521.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00521.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;1500&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
  
&lt;/figure&gt;

&lt;script&gt;
    new SimpleLightbox({elements: '.galleryMoleculeElsenbruecke a'});&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;An dem Tag, an dem ich die Bilder aufgenommen habe, war die Spree zum erstem Mal seit etlichen Jahren von Eis bedeckt und an manche Stellen sogar zugefroren. 
Ansonsten fahren auf dieser Route viele Ausflugsschiffe und gerade Abends können diese, durch ihre bunte Beleuchtung, auch eine schöne Komponente eines Bildes darstellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wegen der Distanz von Elsenbrücke zum Molecule Man und den anderen Sehenswürdigkeiten macht ein &lt;strong&gt;Objektiv im (oberen) Standard- oder Telebereich&lt;/strong&gt; am meisten Sinn, 
sodass du trotzdem nahe drankommst und die Abstände entsprechend komprimiert werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier auch nochmal der Hinweis, dass es in Berlin quasi dauernd Baustellen gibt und das natürlich Auswirkungen auf das Motiv und den Standpunkt haben kann. 
Die Elsenbrücke wird zum Beispiel bis ca. 2028 umgebaut, sodass sich hier in den nächsten Jahren das ein oder andere ändern kann.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sicht-vom-südlichen-spreeufer&quot;&gt;Sicht vom südlichen Spreeufer&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Am südlichen Ende der Elsenbrücke führt eine Treppe zu einem kleinen Pfad der am Spreeufer entlang führt. 
Wenn du diesem etwas folgst, kannst du durch den Molecule Man auf den Fernsehturm blicken, was ich ein schönes Motiv finde.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;flex flex-wrap galleryMoleculeSued&quot;&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00150.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00150.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00150.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00150.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00150.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00150.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00150.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;1200&quot; height=&quot;1500&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
  
&lt;/figure&gt;

&lt;script&gt;
    new SimpleLightbox({elements: '.galleryMoleculeSued a'});&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Etwas weiter auf dem Pfad, gibt es einen kleinen Ausleger, von dem aus auch gute Bilder gemacht werden können. 
Durch Bauarbeiten war dieser jedoch bei meinen Besuchen nicht erreichbar und so habe ich kein Foto von der Stelle aus machen können. 
In meinem Archiv habe ich aber glücklicherweise noch ein Bild gefunden, welches von dort aus aufgenommen worden ist. 
Da du auf dem Ausleger sehr nahe an der Statue bist, empfehle ich von dort aus auch ein &lt;strong&gt;Weitwinkelobjektiv&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;flex flex-wrap galleryMoleculeAusleger&quot;&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC_8163.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC_8163.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC_8163.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC_8163.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC_8163.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC_8163.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_993/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC_8163.jpg 993w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;993&quot; height=&quot;1500&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
  
&lt;/figure&gt;

&lt;script&gt;
    new SimpleLightbox({elements: '.galleryMoleculeAusleger a'});&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Nochmal einige Meter weiter auf dem Weg, beziehungsweise für mich durch die Baustellen komplett außenrum, 
kommst du zum Wrack eines Ausflugsdampfers und zum Gelände der Arena Berlin an der Ecke Eichenstraße und Fanny-Zobel-Straße. 
Von hier aus lassen sich Bilder in die andere Richtung, also mit der Elsenbrücke als Hintergrund, aufnehmen. 
Wie zuvor geschrieben, wird hier gerade einiges gebaut oder saniert, sodass es nicht die beste Aussicht ist, aber wollte es nicht unerwähnt lassen.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;flex flex-wrap galleryMoleculeSuedAndereRichtung&quot;&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00167.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00167.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00167.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00167.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00167.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00167.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00167.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;1500&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
  
&lt;/figure&gt;

&lt;script&gt;
    new SimpleLightbox({elements: '.galleryMoleculeSuedAndereRichtung a'});&lt;/script&gt;

&lt;h1 id=&quot;oberbaumbrücke&quot;&gt;Oberbaumbrücke&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Vom Spreeufer an der Ecke Eichenstraße und Fanny-Zobel-Straße hast du auch die nächste Sehenswürdigkeit sehr gut im Blick: Die Oberbaumbrücke.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für mich zählt sie zu den schönsten Brücken, die ich kenne und auch historisch hat sie einiges zu bieten, war sie beispielsweise ein früherer Grenzübergang zwischen der DDR und der Bundesrepublik.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sicht-vom-südlichen-spreeufer-1&quot;&gt;Sicht vom südlichen Spreeufer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Zwischen den beiden Türmen der Oberbaumbrücke kannst du das Rote Rathaus sehen und auch der Fernsehturm ist prominent im Bild vorhanden. 
Ebenso wie etliche Baukräne, die seit Jahren zum Stadtbild Berlins gehören.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;flex flex-wrap galleryOberbaumSued&quot;&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00157.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00157.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00157.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00157.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00157.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00157.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00157.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;1000&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00162.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00162.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00162.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00162.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00162.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00162.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00162.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;1500&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
  
&lt;/figure&gt;

&lt;script&gt;
    new SimpleLightbox({elements: '.galleryOberbaumSued a'});&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Für diese Aufnahmen empfehle ich dir wieder ein &lt;strong&gt;Teleobjektiv&lt;/strong&gt; zu verwenden, um die Brücke groß im Bild zu haben und eine Kompression der Sehenswürdigkeiten zu erreichen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sicht-vom-nördlichen-spreeufer-1&quot;&gt;Sicht vom nördlichen Spreeufer&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Von dort aus kannst du weiter Richtung Oberbaumbrücke gehen, auf dem Weg bieten sich einige weitere Fotomotive an. 
Direkt an der Brücke sind die überirdische U-Bahn-Trasse oder der Arkadengang beispielsweise häufige Bildmotive. 
Von all dem hat mir bei meinen Fototouren aber bisher kein Foto sehr gut gefallen, weswegen ich es hier auslasse. 
Für Streetfotografie oder Portraits kann beides aber ziemlich interessant sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wieder auf der Nordseite angekommen, gibt es zwischen der Brücke und dem Pirates Club, eine kleine Einbuchtung, von der du aus die Brücke gut im Blick hast und ich die folgenden Bilder aufgenommen habe. 
Hier bietet sich eine &lt;strong&gt;Weitwinkel- oder Standardbrennweite&lt;/strong&gt; an, um die Brücke komplett ins Bild zubekommen.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;flex flex-wrap galleryOberbaumNord&quot;&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00355.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00355.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00355.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00355.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00355.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00355.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00355.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;1000&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00357.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00357.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00357.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00357.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00357.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00357.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00357.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;1500&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
  
&lt;/figure&gt;

&lt;script&gt;
    new SimpleLightbox({elements: '.galleryOberbaumNord a'});&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Dadurch, dass die Brücke von Autos befahren wird, lassen sich durch Langzeitbelichtungen entsprechende Lichtstreifen erzielen. 
Direkt an der Brücke befindet sich übrigens eine Ampel, sodass sich ziemlich gut berechnen lässt, wann sich die Autos in Bewegung setzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf der oberen Ebene der Brücke fährt im Normalfall die U-Bahn, wenn du das Foto also entsprechend planst, kannst du zusätzlich zu den Lichtern der Autos noch einen gelben Schweif der Bahn hinbekommen. 
Die Bahnstrecke ist jedoch bis April 2021 wegen Bauarbeiten gesperrt und erst danach wieder befahren, daher habe ich das leider nicht fotografieren können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein paar Meter weiter, an den Ausflugsschiffen vorbei und dem Uferweg entlang bietet sich nochmal ein guter Blick auf die Brücke, für den wieder ein &lt;strong&gt;Teleobjektiv&lt;/strong&gt; hilfreich ist.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;flex flex-wrap galleryOberbaumEastSide&quot;&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00546.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00546.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00546.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00546.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00546.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00546.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-14-fotospots-berlin-molecule-man/DSC00546.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;1500&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
  
&lt;/figure&gt;

&lt;script&gt;
    new SimpleLightbox({elements: '.galleryOberbaumEastSide a'});&lt;/script&gt;

&lt;h1 id=&quot;weitere-fotospots-in-der-nähe&quot;&gt;Weitere Fotospots in der Nähe&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Neben Molecule Man und Oberbaumbrücke gibt es noch viele andere Fotomotive auf dem Weg, den du übrigens in einer Runde als ausgedehnten Spaziergang laufen kannst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich wollte mich bei dem Artikel jedoch auf diese beiden Sehenswürdigkeiten konzentrieren und lasse die anderen Fotospots für zukünftige Blogartikel, sollte ich dort gute Fotos hinbekommen können. 
Falls du in der Gegend bist, hier aber ein paar Hinweise, zu anderen Spots:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Die letzten Bilder der Oberbaumbrücke sind quasi direkt bei der &lt;strong&gt;East Side Gallery&lt;/strong&gt; entstanden. 
  Die bunt verzierten, ehemaligen Stücke der Berliner Mauer sind in jedem Fall sehenswert und auch ein beliebtes Fotomotiv. 
  Die teilweise kunstvollen Graffitis werden jedoch leider öfter Mal von untalentierten Sprayern vandalisiert, sodass ich bei meinen Besuchen kein Motiv gefunden habe, das mir gefallen hat.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;An der &lt;strong&gt;Südseite der Oberbaumbrücke&lt;/strong&gt; kommst du nah an die Spree heran, von wo aus sich die Brücke auch gut fotografieren lässt.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ich finde das &lt;strong&gt;Gebiet rund um die Arena Berlin&lt;/strong&gt; hat viel Charme und kann gerade für Street- und People-Fotografen interessant sein.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Auf der anderen Seite der Elsenbrücke befindet sich der Treptower Park, der besonders im Sommer sehr beliebt ist und selbst etliche Motive bietet. Dazu kommt aber in jedem Fall noch ein Blogartikel ;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lass es mich wissen, wenn ich einen Fotosport in der Gegend vergessen habe oder du Lieblingsspots in Berlin hast, damit ich schauen kann, ob ich diese auf dem Schirm habe :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wünsche viel Spaß beim Fotografieren und schöne Fotos!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Berlin" /><category term="Deutschland" /><summary type="html">Die letzten Wochen und Monate habe ich mich wieder intensiver mit der Fotografie beschäftigt, unzählige Videos angeschaut und eine Vielzahl von Texte gelesen, sogar auch Bücher und ich lese sonst eigentlich nie Bücher ;)</summary></entry><entry><title type="html">Bildergalerie im Masonry-Stil</title><link href="https://gamue.de/bildergalerie-im-masonry-stil/" rel="alternate" type="text/html" title="Bildergalerie im Masonry-Stil" /><published>2021-03-12T00:00:00+01:00</published><updated>2021-03-12T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/masonry-layout</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/bildergalerie-im-masonry-stil/">&lt;p&gt;Die letzten Tage habe ich an der Darstellung der Bilder auf der Homepage gearbeitet und bin dabei teilweise verzweifelt, daher dachte ich, ich schreibe meine Erfahrungen in einen Blogpost. 
Eventuell hilft es dir Zeit und Nerven zu sparen oder du kannst mir zeigen, was ich falsch gemacht habe.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;ausgangslage&quot;&gt;Ausgangslage&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Auf der Seite habe ich bereits einige Varianten mehrere Bilder bzw. Galerien darzustellen:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Innerhalb eines Blogeintrags werden die Bilder in verkleinerter Form dargestellt, wobei ich deren Seitenverhältnis beibehalte und nur die Breite begrenze. 
Das führt dazu, dass Bilder im Hochkant-Format deutlich größer angezeigt werden, als welche im Querformat. 
Eigentlich nicht schlimm, aber das wirklich nervige daran ist, dass wenn ein Hochkant-Bild neben einem Querformat-Bild angezeigt wird, ein ziemlich größer Abstand zur nächsten Zeile entsteht.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/galerie_whitespace.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/galerie_whitespace.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/galerie_whitespace.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/galerie_whitespace.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/galerie_whitespace.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/galerie_whitespace.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bildergalerie mit zu viel Whitespace&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;1333&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;p&gt;Bildergalerie in einem Blogbeitrag mit zu viel Whitespace&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;In den Reisegalerien werden die einzelnen Bilder in einer einheitlichen Querformat-Größe angezeigt, sodass dort, gerade bei Hochkant-Bildern, nur ein Ausschnitt sichtbar ist. 
Der Vorteil davon ist, dass die Zeilen alle gleich hoch sind und man so schneller einen Überblick bekommt.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/galerie_einheitsgroesse.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/galerie_einheitsgroesse.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/galerie_einheitsgroesse.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/galerie_einheitsgroesse.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/galerie_einheitsgroesse.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/galerie_einheitsgroesse.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bildergalerie mit einheitlicher Bildgröße&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;952&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;p&gt;Bildergalerie mit einheitlicher Größe der Vorschaubilder.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;In beiden Fällen kann, mit Klick auf das jeweilige Bild, eine Vollbild-Ansicht erreicht werden, wofür ich die Bibliothek &lt;a href=&quot;https://github.com/dbrekalo/simpleLightbox&quot;&gt;SimpleLightbox&lt;/a&gt; nutze. 
Das find ich sehr angenehm und will ich auch so beibehalten.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;ziel&quot;&gt;Ziel&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die Nachteile meiner bisherigen Varianten sind also entweder zu viel leere Fläche oder ein falsches Bildformat. 
Das Bildformat hat mich bisher nicht sonderlich gestört. Da ich jetzt aber eine Portfolio-Seite, 
mit den aus meiner Sicht besten Bildern erstellen wollte, und der Bildschnitt für die Wirkung oft sehr wichtig ist, 
lege ich für den Anwendungsfall wert darauf, dass das Seitenverhältnis der einzelnen Bilder korrekt dargestellt wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viel leere Fläche, besonders sehr unregelmäßige, wirkt aber auch nicht schön und daher war mein Ziel das Layout im Masonry-Stil zu erstellen. 
“Masonry” bedeutet Mauerwerk und die vermutlich bekannteste Seite, die das einsetzt, ist Pinterest, weswegen es auch häufiger als Pinterest-Stil bezeichnet wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/masonry-layout.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/masonry-layout.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/masonry-layout.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/masonry-layout.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/masonry-layout.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_837/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/masonry-layout.jpg 837w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Masonry-Layout&quot; width=&quot;837&quot; height=&quot;677&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei der Darstellungsform werden die einzelnen Bilder, wie Steine in einem Gemäuer möglichst passend zusammengesetzt. 
Hochkant-Bilder sind dadurch zwar immer noch deutlich größer als Bilder im Querformat, aber die Bildwirkung geht bei der Vorschau nicht verloren.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;technische-umsetzung&quot;&gt;Technische Umsetzung&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Mein Ziel war es das Layout nur mit HTML und CSS hinzubekommen und ich will vorab schon sagen, dass es leider nicht funktioniert hat. 
Ich habe etliche Stunden herumprobiert, aber irgendetwas hat immer nicht so gewollt, wie ich es wollte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber vielleicht klappt das irgendwann in der Zukunft, denn aktuell gibt es &lt;a href=&quot;https://drafts.csswg.org/css-grid-3/&quot;&gt;einen Entwurf der W3C&lt;/a&gt; diesen Stil in den CSS-Standard aufzunehmen, 
sodass künftige Browser dies im Standard unterstützen. 
Der Nightly-Build von Firefox kann das anscheinend schon, aber da den so gut wie niemand verwendet, zählt das bisher leider nicht.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;knapp-daneben-mit-css-columns&quot;&gt;Knapp daneben mit CSS-Columns&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die CSS-only Variante, die meinem Ziel am nächsten gekommen ist, war die Nutzung von CSS-Columns.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein HTML-Code sieht folgendermaßen aus, wobei das &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;container&lt;/code&gt;-Element nicht zwingend nötig ist, sondern nur für eine begrenzte Seitenbreite sorgen soll.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-html highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;container&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;grid&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;img&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;https://via.placeholder.com/600x200&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;img&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;https://via.placeholder.com/500&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;img&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;https://via.placeholder.com/400x600&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;img&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;https://via.placeholder.com/800x600&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;img&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;https://via.placeholder.com/800x600&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;img&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;https://via.placeholder.com/600x600&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;img&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;https://via.placeholder.com/600x600&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;img&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;https://via.placeholder.com/500x600&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;#&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;img&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;src=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;https://via.placeholder.com/500x300&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Die zugehörigen CSS-Definitionen für die Variante sehen dann wie folgt aus:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-css highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.container&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;width&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;1000px&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.grid&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;columns&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt; 
    &lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;column-gap&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;1.5rem&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.grid&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;display&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;inline-block&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;padding-bottom&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;1.5rem&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.grid&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;img&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;width&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;100%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hier das Ergebnis davon:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/masonry-columns.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/masonry-columns.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/masonry-columns.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/masonry-columns.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/masonry-columns.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/masonry-columns.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Masonry mit CSS-Columns&quot; width=&quot;1538&quot; height=&quot;1457&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sieht nach dem gewünschten Mauerwerk aus, oder?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leider nur fast, denn wenn du dir einmal genau die Reihenfolge der Elemente im HTML und auf dem Bild anschaust wirst du feststellen, dass diese vertikal und nicht horizontal angeordnet sind. 
Für den ein oder anderen würde das sicherlich reichen, aber so habe ich leider keinen Einfluss darauf welche Bilder nebeneinander angezeigt werden. 
Besonders weil ich nicht steuern kann, wann eine Zeile umbricht, können unpassende Bilder nebeneinander angezeigt werden. 
Bei einer chronologischen Anordnung der Bilder ergibt sich so zudem eine komische Betrachtungsreihenfolge, die ich mit mir nicht vereinbaren kann ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von diesem Stand aus habe ich Dutzende Varianten ausprobiert und Anleitungen im Internet getestet, jedoch leider ohne Erfolg. 
Nach zig Stunden habe ich dann aufgegeben und den Beiträgen im Netz geglaubt, die geschrieben haben, dass es ohne etwas JavaScript nicht geht und eine entsprechende Bibliothek eingebunden.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;masonry-von-david-desandro&quot;&gt;Masonry von David DeSandro&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ich muss zugeben, dass ich nach den vielen Tests und Fehlschlägen ziemlich genervt war und mich daher für die JavaScript Bibliothek entschieden habe, 
auf die ich am häufigsten gestoßen bin und das war die &lt;a href=&quot;https://masonry.desandro.com/&quot;&gt;Masonry-Bibliothek von David DeSandro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die HTML-Struktur ist die Gleiche wie bei der oberen Variante, jedoch hat sich das CSS etwas verändert:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-css highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.container&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;width&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;1000px&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.grid&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;width&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;30%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;padding&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;1rem&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;.grid&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;img&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;width&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;100%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;display&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;block&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Die Nutzung des Masonry-Skripts ist recht einfach, Skript einbinden und folgenden Code aufrufen &lt;strong&gt;nachdem&lt;/strong&gt; alle Elemente der Seite geladen worden sind. 
Das ist besonders wichtig, da sonst die Höhe der Elemente nicht korrekt berechnet werden kann und es dann zu Darstellungsfehlern kommt.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-jsx highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;new&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;Masonry&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;dl&quot;&gt;'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;.grid&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;dl&quot;&gt;'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{});&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Natürlich gibt es noch viele Optionen für die Bibliothek, aber mir reicht der minimalistische Constructor und ich war froh, als die Anzeige endlich so war wie ich es wollte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier noch ein Screenshot vom Ergebnis des Beispielcodes, mit der Reihenfolge schön von links nach rechts (bis das Auffüllen auf der Linken Seite am Ende):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/masonry-script.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/masonry-script.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/masonry-script.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/masonry-script.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/masonry-script.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-03-12-masonry-layout/masonry-script.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Masonry mit der JS-Bibliothek&quot; width=&quot;1526&quot; height=&quot;1510&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Am Ende hat es mich weit mehr Zeit gekostet als gedacht und musste letztendlich doch eine JavaScript-Library einsetzen, was ich gerne vermieden hätte. 
Aber wer weiß, eventuell kommt das ja demnächst in den CSS-Standard und dann ist es nur eine Frage der Zeit bis es die Browser implementiert und eine entsprechende Marktverbreitung haben, damit ich auf den nativen Weg umsteigen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt macht die Lösung aber genau das, was ich wollte und bin daher zufrieden. 
Du kannst das Ergebnis übrigens auf den &lt;a href=&quot;/portfolio-landscape/&quot;&gt;Portfolio-Seiten&lt;/a&gt; in Aktion betrachten ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Masonry-Bibliothek ist ziemlich einfach zu verwenden, aber ich finde sie mit knapp 24kb recht groß für meinen Anwendungsfall, 
vermutlich würde auch eine simplere Lösung ausreichen, sodass ich eventuell nochmal nach einer kleineren Bibliothek Ausschau halten werden. 
Aber bis dahin funktioniert es und meine Nerven können sich wieder beruhigen 😆&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solltest du einen einfacheren Weg gefunden haben, lass es mich wissen oder auch sonst bin ich immer an Verbesserungsvorschlägen interessiert.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Technik" /><category term="Homepage" /><summary type="html">Die letzten Tage habe ich an der Darstellung der Bilder auf der Homepage gearbeitet und bin dabei teilweise verzweifelt, daher dachte ich, ich schreibe meine Erfahrungen in einen Blogpost. Eventuell hilft es dir Zeit und Nerven zu sparen oder du kannst mir zeigen, was ich falsch gemacht habe.</summary></entry><entry><title type="html">Was ist der beste RAW-Konverter?</title><link href="https://gamue.de/das-grosse-fazit-beim-raw-konverter-test/" rel="alternate" type="text/html" title="Was ist der beste RAW-Konverter?" /><published>2021-02-26T00:00:00+01:00</published><updated>2021-02-26T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/raw-konverter-fazit</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/das-grosse-fazit-beim-raw-konverter-test/">&lt;p&gt;Die Suche nach dem besten RAW-Konverter war nicht einfach und hat mich etliche Stunden gekostet.
Zwar würde ich prinzipiell jedem empfehlen, auch alle möglichen Programme auszuprobieren um festzustellen, was einem zusagt und was nicht. 
Kann aber durchaus verstehen, wenn du das nicht machen willst und nach einer Abkürzung in Form von Erfahrungsberichten und Empfehlungen suchst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In dem Fall bist du bei diesem Artikel genau richtig, denn ich will hier nochmal meine Erkenntnisse und Erfahrungen aus den letzten Blogartikeln zusammenfassen und zum Schluss meine Empfehlungen aus Sicht eines Hobbyfotografen geben.
Würde dir jedoch trotzdem empfehlen, das ein oder andere Program selbst zu testen. Es müssen ja nicht gleich 6 sein ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In folgenden Artikeln findest du mehr Details zu den Programmen im Test:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/darktable-der-kostenlose-raw-konverter/&quot;&gt;Darktable, die kostenlose Variante&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/skylum-luminar-bilbearbeitung-mit-ki/&quot;&gt;Skylum Luminar, RAW-Konvertierung mit künstlicher Intelligenz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/acdsee-photo-studio-bildverwaltung-und-raw-konverter/&quot;&gt;ACDSee Photo Studio, Bildverwaltung mit RAW-Konverter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/adobe-lightroom-der-platzhirsch-der-raw-konverter/&quot;&gt;Adobe Lightroom, der Marktführer&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/capture-one-profianwendung-ohne-abozwang/&quot;&gt;Capture One, Profianwendung ohne Abozwang&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/affinity-photo-bildbearbeitung-mit-raw-konverter/&quot;&gt;Affinity Photo, Bildbearbeitungsprogramm mit RAW-Konverter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p class=&quot;notice--info&quot;&gt;&lt;strong&gt;Ethik-Hinweis&lt;/strong&gt;: Ich habe alle Programme aus Eigeninteresse getestet und die genannten Punkte entsprechen meiner eigenen Meinung und Erfahrung.
Ich habe für den Test keine Gegenleistung irgendeines Herstellers bekommen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;raw-konvertierung&quot;&gt;RAW-Konvertierung&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ein RAW-Konverter ist in der Linie dafür da die digitalen Negative zu entwickeln und anschließend in Bildformate umzuwandeln, die sich einfacher teilen lassen. 
Daher will ich auch erst auf diesen Bereich eingehen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bedienung&quot;&gt;Bedienung&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Auch wenn es die Hersteller vermutlich nicht gerne hören, so fand ich, dass sich die Programme sehr ähnlich bedienen lassen 
und sich bei einigen Punkten lediglich über die Bezeichnungen und Kategorisierungen unterscheiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Darktable und Luminar stellen für mich dabei jedoch eine Besonderheit dar. 
&lt;strong&gt;Darktable beinhaltet unzählige Einstellungen&lt;/strong&gt; und bietet daher sehr viele Möglichkeiten, die von der Darstellung her auch &lt;strong&gt;sehr komplex&lt;/strong&gt; wirken. 
Ohne tieferes technisches Verständnis oder intensive Einarbeitung sehe ich nicht, wie man in dem Programm zurechtkommen soll.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Luminar ist das genaue Gegenteil davon und reduziert vieles auf einfache Schieberegler&lt;/strong&gt;. 
Du aktivierst in den meisten Fällen nur eine Einstellung und sagst wie stark der entsprechende Effekt angewandt werden soll, 
der Rest macht die vom Hersteller viel beworbene Künstliche Intelligenz. Mit wenigen Klicks lässt sich dadurch ein ansehliches Bild gestalten, 
wobei das Risiko hoch ist, es mit der Bearbeitung bzw. Bildmanipulation auch mal zu übertreiben. 
Geschmäcker sind jedoch verschieden und daher muss jeder selbst entscheiden, ob ihm ein solches Bild gefällt oder nicht.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;performance&quot;&gt;Performance&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Beim Thema Performance lagen die meisten Programme dicht zusammen und auch wenn mein Computer nicht die aktuellste Hardware besitzt (Intel i5-6500 Prozessor (4x 3.2GHz), 8 GB RAM, SSD-Festplatte) ging die Entwicklung eines RAW-Bildes angenehm flott vonstatten. 
Negative Ausnahme ist hier jedoch Luminar, bei dem ich ziemlich lange Wartezeiten hatte und es dadurch als RAW-Konverter der Wahl für mich rausgefallen ist. 
In der Kategorie &lt;strong&gt;hat sich CaptureOne am besten geschlagen&lt;/strong&gt;, denn dort habe ich so gut wie keine Wartezeiten gemerkt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;funktionsumfang&quot;&gt;Funktionsumfang&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der Funktionsumfang und die Sonderleistungen sind vermutlich der Punkt in dem sich die Programme am meisten unterscheiden und der am schlechtesten allgemein zu bewerten ist, denn jeder wird hier andere Anforderungen haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luminar, ACDSee Photo Studio und die kostenpflichtigen CaptureOne-Versionen bieten jeweils einfache Bildbearbeitungs- und Retuschefunktionen an, 
mit denen sich kleinere Objekte oder Hautunreinheiten aus dem Bild entfernen lassen können. 
Das Adobe Lightroom Abo, liefert mit Adobe Photoshop ein sehr starkes Bildbearbeitungsprogramm, mit dem auch komplexere Bildbearbeitungen möglich sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ACDSee Photo Studio richtet sich primär an Windows-User, zwar gibt es auch eine Version für Mac, aber diese wird auf der Homepage als eigenes Produkt gelistet 
und weicht daher sehr wahrscheinlich von der mir angeschauten Ultimate-Variante ab. Genau kann ich das jedoch nicht sagen, da ich beide nicht verglichen habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adobe Lightroom bietet als einziges Programm eine iPad App an, solltest du also auf mehreren Geräten gleichzeitig oder primär auf dem Tablet arbeiten wollen, 
wäre das vermutlich die erste Wahl. Dabei handelt es sich dann jedoch um Lightroom CC und nicht um Lightroom Classic, welches über einen anderen Umfang verfügt und von meinem Test abweicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei CaptureOne hängt der Funktionsumfang stark von der gewählten Variante ab, denn die kostenlose Express-Variante besitzt einige Einschränkungen, 
ebenso wie die Kamera-spezifischen Varianten nur die Bearbeitung von RAW-Dateien eines einzigen Kamera-Herstellers erlauben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du siehst jedes Programm kommt mit seinen ganz eigenen Vor- und Nachteilen, weswegen es schwer ist eine allgemeine Aussage zu treffen. 
Zum Glück gibt es aber auch noch den Kostenpunkt und da unterscheiden sich die Programme ebenso stark.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kosten&quot;&gt;Kosten&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die Preispanne der Produkte war ziemlich groß, neben kostenlosen Anwendungen, habe ich mir auch welche für mehrere hundert Euro angeschaut. 
Dabei gibt es aber auch ganz grundsätzliche Unterschiede in den Preismodellen der Programme.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;abo--mietversion&quot;&gt;Abo / Mietversion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Beim Abomodell, bezahlst du monatlich einen festen Betrag und kannst die Software so lange nutzen, bis du das Abo kündigst. 
Ich denke, das Modell kennt jeder von diversen Streaminganbietern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie auch beim Streaming wirst du während der Laufzeit regelmäßig mit Neuerungen versorgt und besitzt damit immer die aktuellste Version des Programmes. 
Bei RAW-Konvertern sind das beispielsweise neue Bildbearbeitungsfunktionen, Verbesserungen an der Bedienung und die Unterstützung von neuen Kameramodellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solltest du irgendwann beschließen das Abo zu kündigen, kannst du das Programm nicht mehr verwenden. 
Da RAW-Konverter die Bearbeitungsinformationen meist in einem eigenen Dateiformat oder einer Datenbank speichern, 
geht dir somit auch der Zugriff darauf verloren und du solltest in jedem Fall davor die Bilder als JPGs exportiert haben.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kaufversion&quot;&gt;Kaufversion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das Gegenteil zum Mieten einer Software ist der Kauf. Hier bezahlst du einmalig einen Betrag und im Anschluss gehört dir die gekaufte Version, sodass du diese unbegrenzt lange verwenden kannst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der wichtigste Punkt, den es hier zu verstehen gilt, ist, dass du eben genau diese Version kaufst und für eben diese gegebenenfalls noch kleinere Aktualisierungen oder Verbesserungen bekommst. 
Falls eine neue Hauptversion erscheint, hast du keinen Anspruch darauf. Kannst in den meisten Fällen aber für einen Vorzugspreis auf die neue Version aktualisieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von den meisten RAW-Konvertern, die ich mir angeschaut habe, ist in den letzten Jahren übrigens jeweils jährlich eine neue Hauptversion erschienen. 
Solltest du also immer die top aktuellste Version des Programmes haben wollen, hättest du daher jährlich bezahlen müssen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich denke, dass Lizenzmodell wird auch jeder von anderer Software kennen. Beispielsweise von Sportsimulationen, 
von denen auch jedes Jahr eine neue Version herauskommt und du dann vor der Wahl stehst, 
ob die Neuerungen es wert sind nochmal in den Geldbeutel zu greifen oder die bisherige Version “gut genug” ist und du eventuell auf die nächste Version wartest.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mieten-oder-kaufen&quot;&gt;Mieten oder Kaufen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Welches Lizenzmodell für dich am meisten Sinn ergibt, kann ich dir nicht beantworten, kann jedoch für mich sagen, dass ich eine Kaufversion einem Abo vorziehe und das hat vor allem folgende Gründe:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ich habe den Test gemacht um herauszufinden, welcher RAW-Konverter mir aktuell am besten zusagt, sprich &lt;strong&gt;die jetzige Version des RAW-Konverters erfüllt bereits meine Anforderungen&lt;/strong&gt;. 
  Sicherlich wären neue Funktionen schön, aber eben nicht notwendig und da ich nicht weiß an was der Hersteller arbeitet oder das beeinflussen kann, 
  kann ich auch nicht sagen, ob die kommenden Neuerungen für mich und meine Arbeitsweise überhaupt Auswirkungen haben. 
  Für diese Ungewissheit monatlich Geld zu bezahlen erscheint mir daher als nicht sonderlich sinnvoll.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;In den letzten Jahren gab es Monate, da habe ich gar nicht fotografiert oder einen RAW-Konverter verwendet. 
  Bei einem Abo würde ich in diesem Fall trotzdem die monatliche Abbuchung von meinem Konto sehen und mich &lt;strong&gt;ärgern für etwas zu bezahlen, dass ich nicht verwende&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wie ich im ersten Blogpost der Serie erwähnt habe, habe ich bisher mit einer ca. 10 Jahre alten Version von Adobe Bridge und Adobe Camera Raw gearbeitet und das hat mir gereicht. 
  Der neue RAW-Konverter ist in erster Linie nur notwendig, da ich mir eine neue Kamera gekauft habe und die alte Software nun nicht mehr kompatibel ist. 
  Für mich ein Zeichen, dass &lt;strong&gt;ich nicht immer die aktuellste Version benötige&lt;/strong&gt; und meistens rechnet sich der Kauf im Vergleich zur Mietversion bereits nach ca. 13 Monaten.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;vergleich-der-kosten&quot;&gt;Vergleich der Kosten&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In folgendem Diagramm habe ich die Kosten der kostenpflichtigen Programme über einen Zeitraum von 24 Monaten dargestellt. 
Die kostenlosen Programme Darktable und CaptureOne Express Sony (bzw. Fuji) fehlen, wären aber natürlich eine durchgängige Linie auf der 0 Euro-Markierung ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zudem fehlt Affinity Photo, da ich das zwar als gutes Programm ansehe aber eben nicht als RAW-Konverter. Mehr dazu findest du &lt;a href=&quot;/affinity-photo-bildbearbeitung-mit-raw-konverter/&quot;&gt;im Artikel über Affinity Photo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ebenfalls nehme ich bei dem Diagram an, dass du bei der gekauften Version für den Zeitraum bleibst und nicht kostenpflichtig aktualisierst, sobald eine neue Version davon erscheint.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-26-raw-konverter-fazit/kostenvergleich.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-26-raw-konverter-fazit/kostenvergleich.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-26-raw-konverter-fazit/kostenvergleich.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-26-raw-konverter-fazit/kostenvergleich.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-26-raw-konverter-fazit/kostenvergleich.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-26-raw-konverter-fazit/kostenvergleich.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Kostenvergleich der RAW-Konverter im Test (Stand 20.Februar 2021)&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;876&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie schon &lt;a href=&quot;/capture-one-profianwendung-ohne-abozwang/&quot;&gt;im Artikel über CaptureOne&lt;/a&gt; erwähnt, halte ich die Mietversion von CaptureOne Pro für Hobbyfotografen als zu teuer und auch die Miete von “CaptureOne for Sony” ist fragwürdig, 
gerade wenn du es nicht jeden Monat verwendest, ist es schon eine relativ hohe Ausgabe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei einigen Programmen gibt es die Version entweder zu kaufen oder zu Mieten und bei denen kannst du im Diagramm ganz gut sehen, ab wann sich die Kaufversion kostenmäßig lohnt. 
Bei CaptureOne for Sony und ACDSee Ultimate kreuzen sich die Linien bei ca. 12,5 Monaten und bei CaptureOne Pro etwa im 14. Monat. 
Willst du immer die aktuellste Version haben, fährst du mit dem Abo günstiger. Solltest du jedoch einmal eine Version auslassen oder reicht es dir sogar bei der gekauften Version zu bleiben, bietet sich der Kauf an.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ein abschließendes Fazit beim RAW-Konverter-Test zu ziehen ist gar nicht so einfach, da sich die Programme im Umfang und den Kosten schon sehr stark unterscheiden und es daher auf den Anwendungsfall und die Anforderungen ankommt. 
Generell lassen sich aber mit jedem Programm gute Ergebnisse erzielen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solltest du zudem von einem Programm auf ein anderes Umsteigen wollen, oder gar mehrere gleichzeitig einsetzen wollen, so gibt es außerdem noch einige Dinge zu beachten und davor eventuelle Migrationsschritte durchzuführen. 
Grundsätzlich lässt sich sagen, dass im Normalfall die Bildbewertungen und die Farblabels zwischen den Programmen übernommen werden können, die Bildbearbeitungsinformationen jedoch nicht.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;empfehlung-für-sparfüchse&quot;&gt;Empfehlung für Sparfüchse&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Solltest du kein Geld ausgeben wollen und eine Kamera von Sony oder Fuji besitzen würde ich dir &lt;strong&gt;CaptureOne Express&lt;/strong&gt; nahe legen. 
Ich fand die Bedienung sehr intuitiv und der Umfang ist mehr als ausreichend um RAW-Bilder zu entwickeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sicherlich ist die Version dafür gedacht, damit die Nutzer irgendwann einmal auf die kostenpflichtigen Versionen umzusteigen, aber das musst du ja nicht und wenn doch, dann weißt du was du bekommst.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;empfehlung-für-ungeduldige&quot;&gt;Empfehlung für Ungeduldige&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Solltest du kein großes Interesse haben, dich tiefergehend mit der Bildbearbeitung zu beschäftigen und es immer sehr schnell gehen muss, würde ich dir zu &lt;strong&gt;Luminar von Skylum&lt;/strong&gt; raten. 
Jedoch nur, wenn du einen aktuellen, leistungsstarken PC besitzt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luminar nimmt dir sehr viel ab und mit wenigen Klicks kannst du einiges aus den Rohdaten des Fotos holen. 
Sogar so viel, dass du vom Ausgangsmaterial kaum noch etwas erkennst, was man natürlich mögen muss, aber Geschmäcker sind bekanntlich verschieden ;)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;meine-wahl&quot;&gt;Meine Wahl&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nach etlichen Überlegungen habe ich mich für eine Kombination aus &lt;strong&gt;CaptureOne for Sony und Affinity Photo&lt;/strong&gt; entschieden, setze das seit etlichen Wochen ein und bin sehr zufrieden mit beiden Programmen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der einzige Wermutstropfen den ich habe, ist dass ich meine bisherigen Bilder damit nicht nochmal bearbeiten kann, weil ich diese mit einer Nikon-Kamera aufgenommen habe. 
Da ich aber alle alten Bilder schon bearbeitet und dafür schließlich meine “Uralt-Software” weiternutzen kann, 
ist es für mich ok und die Möglichkeit war mir der hohe Preisunterschied zwischen der “for Sony” und der “Pro”-Variante nicht wert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dazu muss ich sagen, dass CaptureOne Mitte Januar 2021 die Preise stark erhöht hat und ich noch davor zuschlagen konnte, wodurch ich etwa 85 Euro gespart habe. 
Preislich lagen damals zwischen der “For Sony” und der “Pro”-Variante etwa 200 Euro, also mehr als die “for Sony”-Version gekostet hat. 
Klar wäre es schön die Möglichkeit zu haben, irgendwann nochmal die alten Bilder zu bearbeiten, aber nicht für den Preis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch bei Affinity Photo habe ich mit dem Preis Glück gehabt und ein Schnäppchen gelandet. 
Denn um die, durch die Corona-Pandemie angeschlagene Kreativszene zu unterstützen, hat der Hersteller seine Software mit 50% Rabatt verkauft, und für 27,99€ musste ich nicht lange überlegen ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hoffe, die Blogserie hat dir geholfen einen besseren Überblick über die vorgestellten RAW-Konverter zu bekommen. 
Lass mich gerne in den Kommentaren wissen was dein Favorit unter den Programmen ist und was du daran so magst.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Software" /><summary type="html">Die Suche nach dem besten RAW-Konverter war nicht einfach und hat mich etliche Stunden gekostet. Zwar würde ich prinzipiell jedem empfehlen, auch alle möglichen Programme auszuprobieren um festzustellen, was einem zusagt und was nicht. Kann aber durchaus verstehen, wenn du das nicht machen willst und nach einer Abkürzung in Form von Erfahrungsberichten und Empfehlungen suchst.</summary></entry><entry><title type="html">Affinity Photo, Bildbearbeiter mit RAW-Konverter</title><link href="https://gamue.de/affinity-photo-bildbearbeitung-mit-raw-konverter/" rel="alternate" type="text/html" title="Affinity Photo, Bildbearbeiter mit RAW-Konverter" /><published>2021-02-18T00:00:00+01:00</published><updated>2021-02-18T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/serif-affinity-photo</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/affinity-photo-bildbearbeitung-mit-raw-konverter/">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://affinity.serif.com/de/photo/&quot;&gt;Affinity Photo von der Firma Serif&lt;/a&gt; ist in erster Linie ein Bildbearbeitungsprogramm, mit dem sich komplexe Bildmanipulationen vornehmen lassen können. 
Die Anwendung verfügt zudem aber auch über die Möglichkeit der RAW-Konvertierung und genau diese habe ich mir detaillierter angeschaut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Meinung dazu und ob die Funktion, in meinen Augen, mit den anderen RAW-Konvertern mithalten kann, findest du in diesem Artikel.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;notice--info&quot;&gt;&lt;strong&gt;Ethik-Hinweis&lt;/strong&gt;: Ich habe das Programm aus Eigeninteresse getestet und die nachfolgenden Punkte entsprechen meiner eigenen Meinung und Erfahrung.
Ich habe vom Hersteller weder beauftragt noch habe ich eine Gegenleistung bekommen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;varianten-und-preis&quot;&gt;Varianten und Preis&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Affinity Photo gibt es ausschließlich zu kaufen und kostet in den Varianten für &lt;strong&gt;Windows und Mac jeweils 54,99€&lt;/strong&gt;, zudem ist auch noch eine spezielle &lt;strong&gt;iPad-Variante für 21,99€&lt;/strong&gt; erhältlich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu vielen anderen Programmen, kommt von Affinity Photo nicht jährlich ein neues, kostenpflichtiges Update heraus, sondern der Hersteller geht damit sehr kundenfreundlich um. 
Mitte 2015 kam die Version 1.3.1 für MacOS und im Dezember 2016 mit der Version 1.5.1 die erste Version für Windows heraus, vor kurzem, also im Februar 2021, 
ist die Version 1.9 erschienen und alle bisherigen Updates wurden Bestandskunden kostenlos zur Verfügung gestellt. 
Diese Updates haben viele größere Neuerungen enthalten, für die manch ein anderer Hersteller sicherlich nochmal Geld verlangt hätte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich gehe jedoch davon aus, dass das Update von 1.9 zu 2.0 kostenpflichtig sein wird, finde das im Angesicht des sehr langen Supportzeitraums aber sehr fair 
und prinzipiell wird ja niemand gezwungen das neue Update zu kaufen, wenn er für sich beschließt, dass die verwendete Version ausreicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für meinen Test habe ich die 30tägige Testversion für Windows verwendet.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;erster-eindruck&quot;&gt;Erster Eindruck&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Im Gegensatz zu den anderen Programmen im Test hat Affinity Photo keine Bildverwaltung, sodass du die Bilder entweder über den Dateiexplorer oder direkt aus der Anwendung heraus öffnen musst. 
Ich kann daher nicht sagen, ob es meine bisherigen Bildbewertungen oder Farbmarkierungen übernimmt bzw. korrekt anzeigt. Die bisherigen Bearbeitungsinformationen sind jedenfalls, wie auch bei den anderen Programmen, nicht vorhanden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Vergleich zu den anderen Anwendungen im Test sind die Entwicklungsoptionen auf der rechten Seite ziemlich eingeschränkt 
und ich vermisse etliche Optionen, wie beispielsweise die Möglichkeit einzelne Farben bzw. Farbbereiche einzeln anpassen zu können. 
Die Basisfunktionalitäten, wie beispielsweise Farbtemperatur, Belichtung und Kontrast sind jedoch alle vorhanden, daher ist die RAW-Entwicklung aber grundsätzlich möglich.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;raw-entwickeln&quot;&gt;RAW entwickeln&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die Optionen, die vorhanden sind, funktionieren ganz gut, in jedem der verfügbaren Reiter sind insgesamt wenig Entwicklungseinstellungen, 
sodass ich die Aufteilung nicht sonderlich gut finde und mir gewünscht hätte, dass die Optionen besser zusammengelegt worden wären, um die Anzahl der Wechsel zwischen den Tabs zu reduzieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeder Einstellungs-Block lässt sich einzeln aktivieren bzw. deaktivieren, womit du einfach dessen Auswirkungen sehen kannst. 
Zusätzlich gibt es noch eine spezielle Ansicht, in der du einen Vorher-Nachher-Vergleich des kompletten Bildes sehen kannst, diese gefällt mir sehr gut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abgesehen davon muss ich jedoch sagen, dass mir die Einstellungsmöglichkeiten von Affinity Photo nicht ausreichen. 
Die RAW-Entwicklung ist zwar möglich, jedoch vermisse ich zu viele Optionen, die ich in meinem bisherigen Arbeitsablauf sonst häufig verwende.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;flex flex-wrap image-gallery&quot;&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_raw.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full sm:w-1/2 p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_raw.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_raw.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_raw.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_raw.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_raw.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_raw.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;822&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_vergleich.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full sm:w-1/2 p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_vergleich.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_vergleich.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_vergleich.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_vergleich.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_vergleich.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_vergleich.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;821&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
  
&lt;/figure&gt;

&lt;script&gt;
    new SimpleLightbox({elements: '.image-gallery a'});&lt;/script&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;In meinen Augen taugt Affinity Photo nur bedingt als RAW-Konverter, sodass ich es hierfür nicht empfehlen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt hat mir das Programm aber sehr gut gefallen und gerade die Möglichkeiten der Bildmanipulation sind denen, in den RAW-Konvertern, überlegen. 
Ich sehe es daher eher als Alternative zu Adobe Photoshop. Falls du nicht über das Adobe Abo verfügst und einmal größere Anpassungen an einem Foto durchführen willst, ist Affinity Photo meiner Meinung nach eine sehr gute Wahl.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zudem empfinde ich die Preisgestaltung als sehr fair, wodurch ich nicht wirklich lange überlegen musste, als es im Angebot war und mir das Programm zugelegt habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich werde es zwar nicht für die RAW-Konvertierung nutzen, aber ich habe doch öfter mal den Anwendungsfall Bilder zuzuschneiden oder anzupassen. 
Beispielsweise die ganzen Bilder und Thumbnails für die Homepage-Artikel ;)&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Software" /><summary type="html">Affinity Photo von der Firma Serif ist in erster Linie ein Bildbearbeitungsprogramm, mit dem sich komplexe Bildmanipulationen vornehmen lassen können. Die Anwendung verfügt zudem aber auch über die Möglichkeit der RAW-Konvertierung und genau diese habe ich mir detaillierter angeschaut.</summary></entry><entry><title type="html">Capture One, Profianwendung ohne Abozwang</title><link href="https://gamue.de/capture-one-profianwendung-ohne-abozwang/" rel="alternate" type="text/html" title="Capture One, Profianwendung ohne Abozwang" /><published>2021-02-13T00:00:00+01:00</published><updated>2021-02-13T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/capture-one</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/capture-one-profianwendung-ohne-abozwang/">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.captureone.com/de&quot;&gt;Capture One&lt;/a&gt; richtet sich in erster Linie an Profifotografen und stellt sich selbst als High-End-Lösung dar. 
Das wird auch beim Preis sichtbar, denn es ist mit Abstand der teuerste RAW-Konverter in meinem Test. 
Durch vergünstigte Varianten für einige Kamerahersteller oder sogar kostenlose, abgespeckte Versionen für Sony- und Fuji-Kameras ist es für Hobbyfotografen dennoch ein Blick wert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie es sich in meinen Augen geschlagen hat und welche Besonderheiten es gibt, verrate ich dir in diesem Artikel.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;notice--info&quot;&gt;&lt;strong&gt;Ethik-Hinweis&lt;/strong&gt;: Ich habe das Programm aus Eigeninteresse getestet und die nachfolgenden Punkte entsprechen meiner eigenen Meinung und Erfahrung.
Ich habe keine Geschäftsbeziehung zum Hersteller, noch habe ich irgendeine Gegenleistung bekommen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;varianten-und-preis&quot;&gt;Varianten und Preis&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Bei Capture One gibt es sehr viele unterschiedliche Möglichkeiten und Varianten, 
wodurch die Preise auf den ersten Blick zwar recht undurchsichtig sind, aber du dadurch eben auch sehr viele Möglichkeiten hast und es für jeden etwas Passendes dabei sein sollte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grundsätzlich gibt es bei Capture One die Möglichkeit die Software zu kaufen oder zu mieten. 
Beim Kauf besitzt du die Softwareversion, kannst sie beliebig lange nutzen und bekommst kleinere Updates (z.B. kleinere Funktionsverbesserungen oder Sicherheitsupdates) kostenlos zur Verfügung gestellt. 
Sollte jedoch eine neue “große” Version von Capture One erscheinen, was bisher jährlich der Fall war, und du die Neuerungen davon haben möchtest, musst du kostenpflichtig upgraden bzw. die neue Version kaufen. 
Bei der Mietvariante zahlst du monatlich einen Betrag und hast immer Zugriff auf die aktuellste Version des Programmes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fangen wir am oberen Ende der Preisliste an: Die &lt;strong&gt;umfangreichste Version&lt;/strong&gt; von Capture One, die den Namen “Pro” trägt, kostet &lt;strong&gt;349€ beim Kauf oder im Abomodell monatlich 24€&lt;/strong&gt;. 
Hier möchte ich noch den Hinweis geben, dass du die Version bei einigen Fotohändlern in Kombination mit dem Kauf einer Kamera oder eines Objektives vergünstigt bekommen kannst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für Sony, Fuji und Nikon bietet Capture One zudem jeweils eine Variante der Pro-Version an, mit der du ausschließlich RAW-Dateien des einen Herstellers entwickeln kannst. 
Gerade wenn du nur Kameras eines Herstellers hast und nicht planst das System zu wechseln, kannst du damit Geld sparen, denn abgesehen von der Limitierung auf den Hersteller ist der Funktionsumfang identisch zur Pro-Version. 
Diese Versionen, mit den Namen &lt;strong&gt;“Capture One for Sony”, “Capture One for Fuji” und “Capture One for Nikon”, kosten beim Kauf 229€ oder im Abo monatlich 18€&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zusätzlich gibt es für Sony und Fuji noch jeweils eine &lt;strong&gt;kostenlose Variante mit dem Namen “Capture One Express”&lt;/strong&gt;. 
Diese ist natürlich vom Funktionsumfang deutlich reduziert, aber die normale RAW-Entwicklung ist damit in jedem Fall möglich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für meinen Test habe ich die Variante “Capture One Express for Sony” installiert, da mich stark interessiert hat, was kostenlos geboten wird. 
Im Nachgang habe ich aber auch noch Gebrauch des 30tägigen Testzeitraums der Pro-Variante gemacht um zu sehen, wo die Unterschiede liegen. 
Die offizielle Liste der Unterschiede findest du übrigens &lt;a href=&quot;https://www.captureone.com/de/resources/feature-list&quot;&gt;auf der Hersteller-Seite&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;erster-eindruck&quot;&gt;Erster Eindruck&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nach der Installation des Programmes musste ich einen Lizenzschlüssel eingeben, mit dem bestimmt wird, welche Features ich nutzen kann. 
Jede Version hat dabei seinen eigenen Schlüssel, die installierten Daten bleiben jedoch die Gleichen. 
Will ich beispielsweise “Capture One Express for Sony” und “Capture One Express for Fuji” parallel nutzen, muss ich nichts anderes installieren, aber immer wieder den hinterlegten Lizenzschlüssel ändern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_import.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_import.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_import.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_import.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_import.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_import.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Import von Capture One&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;815&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach dem Import werden die Bilder in einer Filmrollen-Ansicht, sprich eine große Vorschau in der Mitte und alle anderen scrollbar unten. 
Es lässt sich aber auch zu einer Kachelansicht wechseln, sodass niemand etwas vermissen dürfte. 
Was ich interessant finde, ist, dass nach dem Import noch einige Optimierungen vorgenommen werden und daher ein entsprechender Fortschrittsbalken angezeigt wird, Änderungen können aber trotzdem schon vorgenommen werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine bisherigen Bildbewertungen wurden erfolgreich übernommen, die Farblabels und Bearbeitungsinformationen aus Camera Raw fehlen jedoch. 
Wie auch bei den anderen Programmen im Test, bin ich nicht davon ausgegangen, dass die Bearbeitungsinfos von einem anderen Hersteller übernommen werden und denke, dass sich das mit den Farblabels prinzipiell lösen lassen würde. 
Leider gibt es dafür nämlich keinen einheitlichen Standard, sodass ein Programm beispielsweise “Blue” und ein anderes “Blau” erwartet. 
Ich müsste also herausbekommen, welche Werte Capture One (oder eines der anderen Programme) versteht und meine Ausgangsdaten vor dem Import entsprechend anpassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weil ich die “for Sony”-Version teste, haben die Bilder aus meiner Nikon-Kamera ein kleines Icon und alle Bearbeitungsmöglichkeiten sind ausgegraut. 
Angezeigt werden sie aber problemlos, sodass ich sie tendenziell in der Bildverwaltungen haben könnte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_katalog.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_katalog.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_katalog.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_katalog.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_katalog.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_katalog.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Katalogansicht in Capture One&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;821&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Oberfläche lässt sich in der Express-Version zu einem gewissen Grad anpassen, beispielsweise ob die Entwicklungseinstellungen auf der rechten oder linken Seite sind. 
Ich persönlich finde sie auf der rechten Bildschirmseite angenehmer, weswegen ich es entsprechend umgestellt habe. In der Pro-Variante lassen sich dann noch deutlich mehr Anpassungen an der Oberfläche vornehmen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;raw-entwickeln&quot;&gt;RAW entwickeln&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die Anordnung der Bearbeitungsoptionen finde ich sinnvoll und denke, gerade die Wahl der kleinen Icons an den Reitern ist sehr passend. 
Zumindest erschloss sich mir auf den ersten Blick wo ich etwas finden kann und daher ging die Entwicklung eines Bildes recht zügig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_raw.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_raw.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_raw.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_raw.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_raw.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_raw.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;RAW-Entwicklung in Capture One&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;819&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Über eine Tastenkombination, oder Betätigung eines Buttons, konnte ich mir jeweils die Auswirkungen der gerade vorgenommenen Änderungen oder einen Vorher-Nachher-Vergleich des gesamten Bildes anschauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An vielen der Einstellungen gibt es die Möglichkeit vordefinierte Werte zu nutzen, die du natürlich auch selbst definieren kannst, also ein Preset für eine einzelne Option anstatt für den kompletten Look. 
Den kompletten Look kannst du aber natürlich auch, über sogenannte Styles, mit einem Klick ändern und dir hier ebenfalls eigene Vorlagen erstellen. 
Ansonsten lassen sich einzelne oder mehrere Bearbeitungsschritte von einem Bild auf andere Bilder kopieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Export des fertigen Bildes als JPG-Datei hat etwas gedauert, war aber noch im Rahmen und denke an der Stelle zu warten ist vollkommen ok. 
Insgesamt muss ich sagen, dass aus meiner Sicht Capture One am flüssigsten auf meinem Computer funktioniert hat und ich kaum auf die Berechnungen warten musste.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;unterschiede-der-pro-version&quot;&gt;Unterschiede der Pro-Version&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die Unterschiede zwischen der Express- und der Pro-Version sind eigentlich nicht extrem groß, aber bieten schon sehr viel mehr Möglichkeiten und Unterstützung bei der Entwicklung der RAW-Datei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die aus meiner Sicht größten Funktionen, die mit der Pro-Version freigeschaltet werden, sind:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Masken und Ebenen, mit denen du Entwicklungseinstellungen gezielter anwenden kannst. Diese lassen sich mithilfe von einem Transparenzwert auch stufenlos anwenden.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mit dem Reparaturpinsel und Stempel lassen sich leichte Bildmanipulationen direkt im RAW-Konverter durchführen, sodass beispielsweise kleinere Objekte oder Hautunreinheiten entfernt werden können.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Der Farbeditor kommt in einer besseren Variante, mit der du gezielter einzelne Farben oder Farbbereiche anpassen kannst. 
  Zudem gibt es eine spezielle Variante für Hauttöne, um beispielsweise Rötungen zu mindern und dadurch leicht ein einheitlicheres Hautbild zu erschaffen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;In der Pro-Variante gibt es neben der Möglichkeit Bilder in einem Katalog zu verwalten, auch die Möglichkeit stattdessen Sessions zu verwenden. 
  Das sind quasi in sich abgeschlossene Kataloge und aus meiner Sicht gerade für einzelne Shootings oder Kundenaufträge recht nützlich.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Abgesehen von den gerade genannten Punkten kommen mit der Pro-Version auch viele kleinere Annehmlichkeiten, wie beispielsweise die Anpassbarkeit des Bearbeitung-Layouts und ein Schiebemodus in der Vorher-Nachher-Ansicht. 
Für sich alleine genommen vermutlich kein Grund den doch schon hohen Preis zu bezahlen, in der Summe machen sie Capture One aber in jedem Fall deutlich runder und benutzerfreundlicher.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Das Programm hat mich begeistert. Es ist einfach zu bedienen, lässt dennoch keine Wünsche übrig und läuft auf meinem Computer sehr flüssig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei der Bildmanipulation hat es sicherlich Defizite gegenüber dem Bundle aus Lightroom und Photoshop, aber verglichen mit den reinen RAW-Konverter-Anwendungen bietet es in der Pro-Version Retuschewerkzeuge die zu den besseren gehören. 
Für größere Bildmanipulationen müsstest du dann jedoch auf ein “richtiges” Bildbearbeitungsprogramm zurückgreifen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Preislich ist es das teuerste Programm, das ich mir angeschaut habe. Durch die Wahl der “for Sony”-Version würde ich etwas Geld sparen können, 
aber eben auch darauf verzichten, meine bisherigen Bilder, mit der Nikon, oder Bilder von anderen, die eben nicht mit einer Sony fotografiert worden sind, damit anfassen zu können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Mietvariante macht aus meiner Sicht für Hobbyfotografen keinen Sinn, da sie viel teurer als Lightroom ist und das Abo von Adobe mit Photoshop sogar noch ein zweites hervorragendes Produkt aufbieten kann.
Die Kaufvariante hat in meinen Augen jedoch seinen Reiz. Ich sehe schon, das wird eine schwere Entscheidung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Pro-Version von Capture One spielt bei den RAW-Konvertern definitiv vorne mit, aber auch die kostenlose(!) Express-Version finde ich sehr gut und kann ich empfehlen. 
Für den Fall, dass du jetzt mehr über Capture One erfahren oder es selbst einmal testen möchtest, 
findest du auf Youtube ein sehr gutes &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=Q6dNml1nrPg&quot;&gt;Einsteigertutorial von Neunzehn72&lt;/a&gt;, das ich sehr hilfreich und angenehm erklärt fand.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Software" /><summary type="html">Capture One richtet sich in erster Linie an Profifotografen und stellt sich selbst als High-End-Lösung dar. Das wird auch beim Preis sichtbar, denn es ist mit Abstand der teuerste RAW-Konverter in meinem Test. Durch vergünstigte Varianten für einige Kamerahersteller oder sogar kostenlose, abgespeckte Versionen für Sony- und Fuji-Kameras ist es für Hobbyfotografen dennoch ein Blick wert.</summary></entry><entry><title type="html">Adobe Lightroom, der Platzhirsch unter den RAW-Konvertern</title><link href="https://gamue.de/adobe-lightroom-der-platzhirsch-der-raw-konverter/" rel="alternate" type="text/html" title="Adobe Lightroom, der Platzhirsch unter den RAW-Konvertern" /><published>2021-02-07T00:00:00+01:00</published><updated>2021-02-07T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/adobe-lightroom</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/adobe-lightroom-der-platzhirsch-der-raw-konverter/">&lt;p&gt;Wenn du nach einem RAW-Konverter suchst, wirst du schnell auf &lt;a href=&quot;https://www.adobe.com/de/products/photoshop-lightroom.html&quot;&gt;Adobe Lightroom&lt;/a&gt; stoßen, denn das Programm wird von vielen, wenn nicht sogar den meisten Profi- und Hobbyfotografen eingesetzt. 
Bei &lt;a href=&quot;/neuer-raw-konverter-gesucht/&quot;&gt;meiner Umfrage in der Fotografie-Facebook-Gruppe&lt;/a&gt; war Lightroom ebenfalls die Nummer 1 und damit die vermeintlich offensichtlichste Wahl für die Entwicklung von RAW-Dateien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weil Lightroom so verbreitet ist, wirst du dafür sehr viele Tipps &amp;amp; Tricks, Anleitungen oder auch kommerzielle Angebote, wie Presets (=Vorlagen oder auch Filter) finden. 
Gerade wenn du viel auf Youtube oder Instagram unterwegs bist, hast du sicher schon auf den ein oder anderen Influencer gesehen, der dort seine Presets bewirbt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was &lt;a href=&quot;https://www.adobe.com/de/products/photoshop-lightroom.html&quot;&gt;Adobe Lightroom&lt;/a&gt; kann und wie es sich aus meiner Sicht im Vergleich zu den anderen Programmen schlägt, verrate ich dir in diesem Artikel.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;notice--info&quot;&gt;&lt;strong&gt;Ethik-Hinweis&lt;/strong&gt;: Ich habe das Programm aus Eigeninteresse getestet und die nachfolgenden Punkte entsprechen meiner eigenen Meinung und Erfahrung.
Ich habe keine Geschäftsbeziehung zum Hersteller, noch habe ich irgendeine Gegenleistung bekommen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;varianten-und-preis&quot;&gt;Varianten und Preis&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Kommen wir zu Beginn gleich mal auf den am stärksten kritisierten Punkt zu sprechen: Adobe Lightroom gibt es nur als Mietversion, 
sodass du monatlich dafür bezahlen musst, dafür natürlich aber auch laufend mit Updates und neuen Features versorgt wirst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bis 2017 gab es zwar eine Kaufversion, diese wurde aber eingestellt, da Adobe beschlossen hat seine Produkte nur noch im Abomodell anzubieten. 
Neben Lightroom hat das auch viele andere Programme betroffen, die seit dem ausschließlich über die sogenannte Adobe Creative Cloud, kurz CC, bezogen werden können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Abo kannst du aktuell zwischen drei verschiedenen Varianten wählen:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Adobe Lightroom mit 1 TB Cloud-Speicher für &lt;strong&gt;monatlich 11,89€&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Adobe Lightroom, Adobe Photoshop und 20 GB Cloud-Speicher für &lt;strong&gt;monatlich 11,89€.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Adobe Lightroom, Adobe Photoshop und 1 TB Cloud-Speicher für &lt;strong&gt;monatlich 23,79€&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Zusätzlich gibt es für alle Varianten &lt;strong&gt;Prepaid-Karten&lt;/strong&gt; zu kaufen, die öfter mal im Angebot sind und wodurch das Jahresabo dann entsprechend günstiger wird. 
Beim Black Friday 2020 gab es beispielsweise die Jahresgebühr für die Kombination aus Lightroom, Photoshop und 20 GB Cloud-Speicher, was vermutlich die populärste Variante ist, für 90-100€.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Cloud-Speicher ist übrigens dafür da, um dort deine Bilder zu speichern, sodass diese von verschiedenen Geräten aufruf- und bearbeitbar sind. 
Gerade, wenn du zwischen Computer und Tablet hin und her wechselst ist das nützlich. Hast du mehr Bilder als die 20 GB bzw. 1 TB, musst du entscheiden, welche Bilder dort liegen sollen. 
Der Rest liegt dann ausschließlich auf dem Speicher deines Gerätes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist außerdem wichtig zu wissen, dass es zwei unterschiedliche Versionen von Lightroom gibt: Lightroom und Lightroom Classic. 
Im Abo sind übrigens beide enthalten, du musst “nur” entscheiden welche Version du verwenden willst, 
die Unterschiede findest du &lt;a href=&quot;https://www.adobe.com/de/products/photoshop-lightroom-classic/lightroom-cc-vs-lightroom-classic.html&quot;&gt;auf der Herstellerseite&lt;/a&gt;. 
Meine Zusammenfassung der Unterschiede lautet, dass Lightroom dafür da ist auf mehreren unterschiedlichen Geräten (z.B. Computer, Tablet, Smartphone) zu arbeiten 
und die Daten in der Cloud speichert, Lightroom Classic hingegen ist nur für den Desktop-Computer ausgelegt, besitzt dafür aber mehr Funktionen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weil ich meine Bilder nur auf dem Desktop-Computer bearbeite, habe ich mir für diesen Artikel Adobe Lightroom Classic angeschaut. 
Also, auch wenn ich im nachfolgenden Teil, der Einfachheit wegen, nur “Lightroom” schreibe, meine ich in Wirklichkeit “Lightroom Classic”.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;erster-eindruck&quot;&gt;Erster Eindruck&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Adobe Lightroom lässt sich &lt;a href=&quot;https://www.adobe.com/de/products/photoshop-lightroom/free-trial-download.html&quot;&gt;7 Tage kostenlos testen&lt;/a&gt;, aber Achtung, denn wenn du nicht kündigst, landest du direkt im Abo! 
Abgesehen davon gibt es bei der Installation nur zu beachten, ob du Lightroom oder Lightroom Classic installieren willst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_katalog.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_katalog.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_katalog.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_katalog.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_katalog.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_katalog.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bildverwaltung in Lightroom&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;823&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Oberfläche von Lightroom ist für mich sehr vertraut, zum einen habe ich ja selbst jahrelang mit Adobe-Produkten gearbeitet 
und zum anderen ist es jetzt der Dritte RAW-Konverter, den ich mir innerhalb von kurzer Zeit im Detail anschaue ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Import der Bilder wurden die Bewertungen und auch die Bearbeitungsinformationen aus meinem alten “Adobe Camera RAW”-Programm korrekt importiert. 
Das die Bearbeitungen erhalten bleiben ist sicherlich ein großer Plus-Punkt für Lightroom und liegt daran, dass beide Programme von Adobe kommen. 
Alle anderen RAW-Konverter in meinem Test haben nur die Bewertungen und andere Meta-Daten importiert, nicht aber die Bildbearbeitungen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu den anderen Programmen haben jedoch die Farblabels an den Bildern gefehlt. 
Hier habe ich nicht weiter recherchiert, gehe jedoch davon aus, dass sich das Problem recht einfach lösen lässt. 
Eventuell müsste ich die Bezeichnung der Labels noch anpassen, bevor ich die Bilder importiere, denn leider gibt es für diese keinen einheitlichen Standard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Bildverwaltung bzw. -übersicht lässt sich einfach anpassen und auch eine Filmstreifen-Ansicht zur schnellen Beurteilung von Bildern ist vorhanden.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;raw-entwicklung&quot;&gt;RAW-Entwicklung&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die Entwicklung eines RAW-Bildes ist sehr geradlinig. Wie Eingangs erwähnt gibt es eine Vielzahl von Vorlagen (Presets) für Lightroom, mit denen der Look des Bildes schnell angepasst werden kann. 
Die Vorschau dazu wird recht flüssig angezeigt und so fand ich es ziemlich einfach zu wählen, ob denn eine solche Voreinstellung angewandt werden soll oder eben nicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_bearbeiten.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_bearbeiten.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_bearbeiten.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_bearbeiten.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_bearbeiten.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_bearbeiten.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;RAW-Entwicklung in Lightroom&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;823&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf der rechten Seite befinden sich dann alle Entwicklungsoptionen, die mir auch schon aus Camera RAW und den anderen Programmen bekannt sind. 
Natürlich gibt es bei der Bezeichnung und Funktionsweise immer einige Unterschiede, grundsätzlich habe ich mich aber schnell zurechtgefunden und fand alles einfach zu bedienen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Ergebnis einer Bearbeitungs-Aktion wird schnell angezeigt, die einzelnen Blöcke lassen sich an- und ausschalten oder einzelne Schritte rückgängig machen. 
Persönlich habe ich daher keine Funktion vermisst, jedoch musste mein Mauszeiger häufig zwischen den Einstellungen hin und her springen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_vergleich.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_vergleich.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_vergleich.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_vergleich.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_vergleich.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_vergleich.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Vorher-Nachher-Ansicht&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;823&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was mir sehr gefällt, ist die Möglichkeit sich eine Vorher-Nachher-Ansicht anzeigen zu lassen, sodass das Ergebnis der RAW-Entwicklung deutlich sichtbar wird.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;bildmanipulation&quot;&gt;Bildmanipulation&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Kleinere Bildmanipulationen, wie das Entfernen von Hautunreinheiten oder kleinen, störenden Gegenständen lassen sich einfach in Lightroom umsetzen. 
Wenn es um größere Anpassungen bzw. Bildbereiche geht, wie beispielsweise die Entfernung des Krans auf dem oberen Bild, solltest du zu Adobe Photoshop wechseln, das ja ebenfalls im Abo enthalten ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was die Bildbearbeitung und -manipulation angeht, hast du mit dem Abo von Adobe in jedem Fall sehr viele Möglichkeiten. 
Ich würde sogar sagen, das sind die einzigen beiden Programme, die du für eine ganzheitliche Bildbearbeitung benötigst.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Wenig überraschend ist Adobe Lightroom ein exzellentes Programm für die RAW-Entwicklung und zusammen mit Photoshop bleiben keine Wünsche offen. 
Natürlich mit der Ausnahme, das es beides nur im Abo gibt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein großes Plus ist für mich, dass die Bearbeitungsinformationen meiner bisherigen Bilder aus Adobe Bridge &amp;amp; Camera RAW übernommen werden können, 
sodass ich diese problemlos in der Lightroom nochmal anpassen könnte, wenn ich mir diese nochmal vornehmen möchte.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Software" /><summary type="html">Wenn du nach einem RAW-Konverter suchst, wirst du schnell auf Adobe Lightroom stoßen, denn das Programm wird von vielen, wenn nicht sogar den meisten Profi- und Hobbyfotografen eingesetzt. Bei meiner Umfrage in der Fotografie-Facebook-Gruppe war Lightroom ebenfalls die Nummer 1 und damit die vermeintlich offensichtlichste Wahl für die Entwicklung von RAW-Dateien.</summary></entry><entry><title type="html">ACDSee Photo Studio, Bildverwaltung mit RAW-Konverter</title><link href="https://gamue.de/acdsee-photo-studio-bildverwaltung-und-raw-konverter/" rel="alternate" type="text/html" title="ACDSee Photo Studio, Bildverwaltung mit RAW-Konverter" /><published>2021-02-05T00:00:00+01:00</published><updated>2021-02-05T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/acdsee-photo-studio</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/acdsee-photo-studio-bildverwaltung-und-raw-konverter/">&lt;p&gt;Im Gegensatz zu den anderen Programmen in meinem Test ist der Fokus von &lt;a href=&quot;https://www.acdsee.com/de/products/photo-studio-ultimate/&quot;&gt;ACDSee Photo Studio&lt;/a&gt; die Bildbetrachtung und -organisation. 
Die Funktionalität des RAW-Konverters ist somit eher ein Zusatz und eigentlich nicht der Kernfokus der Produktreihe. 
Ich hab mir das Programm trotzdem in Detail angeschaut und meine Erfahrung und Meinung darüber, findest du in diesem Artikel.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;notice--info&quot;&gt;&lt;strong&gt;Ethik-Hinweis&lt;/strong&gt;: Ich habe das Programm aus Eigeninteresse getestet und die nachfolgenden Punkte entsprechen meiner eigenen Meinung und Erfahrung.
Ich habe keine Geschäftsbeziehung zum Hersteller, noch habe ich irgendeine Gegenleistung bekommen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;versionen-und-preise&quot;&gt;Versionen und Preise&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.acdsee.com/de/products/photo-studio-ultimate/&quot;&gt;ACDSee Photo Studio&lt;/a&gt; gibt es in den Versionen Home, Professional und Ultimate, wobei nur die beiden oberen Varianten RAWs entwickeln können und daher für mich interessant sind. 
Die Ultimate-Version verfügt außerdem über die Möglichkeit mit Ebenen zu arbeiten, was gerade bei der Bearbeitung hilfreich ist. 
Einen detaillierten Vergleich zwischen den Versionen findest du &lt;a href=&quot;https://www.acdsee.com/de/product-comparison/&quot;&gt;auf der Hersteller-Seite&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Programm kann entweder gekauft oder gemietet werden. Beim Kauf besitzt du die Version, 
erhältst danach kostenlos kleinere Updates (z.B. kleinere Funktionsverbesserungen oder Sicherheitsupdates), 
aber falls eine neue “große” Version von ACDSee Studio erscheint, die du haben möchtest, musst du kostenpflichtig upgraden bzw. die neue Version nochmal kaufen. 
Bei der Mietvariante zahlst du monatlich einen Betrag und hast immer die aktuellste Version des Programmes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was sich für dich mehr lohnt, musst du selbst entscheiden. 
Ich bin persönlich eher ein Freund davon Software zu kaufen und danach zu besitzen, denn zum einen ist das oft günstiger, 
zumindest wenn du nicht jedes Jahr neu kaufst, und zum anderen kannst du dann selbst entscheiden, ob die Neuerungen das Geld wert sind. 
Da Fotografie für mich ein Hobby ist, nutze ich die Software recht unregelmäßig und monatlich für etwas zu bezahlen, dass ich nicht benutze, finde ich nicht so gut ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nun aber zu den konkreten Preisen: Die &lt;strong&gt;Professional-Variante kostet einmalig 91,95€, die Ultimate-Version 125,95€&lt;/strong&gt;. 
Wobei auf der Homepage beide Zahlen mit erheblichem Rabatt markiert sind, was aber jedes Mal der Fall war, als ich nachgeschaut habe, 
sodass ich davon ausgehe, dass das einfach nur Marketing ist und es sich um die “normalen Preise” handelt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Abomodell hört auf den Namen &lt;a href=&quot;https://www.365.acdsee.com/de/index&quot;&gt;ACDSee 365&lt;/a&gt; und beinhaltet neben ACDSee Photo Studio noch andere Programme des Herstellers sowie Cloud-Speicherplatz. 
Hier gibt es keine unterschiedlichen Varianten und es handelt sich immer um die Ultimate-Version. 
Die Kosten für das Abo belaufen sich auf &lt;strong&gt;monatlich 9,90€ bzw. 97€ bei jährlicher Zahlung&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;erster-eindruck&quot;&gt;Erster Eindruck&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nach der Installation von ACDSee Photo Studio Ultimate 2021 musste ich erst einmal ein Benutzerkonto erstellen und das Programm wollte die Standard-Bildbetrachtungssoftware werden, 
was auch ein Hinweis darauf ist, dass es sich in erster Linie als Bildbetrachtungs- und Verwaltungssoftware versteht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildverwaltung.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildverwaltung.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildverwaltung.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildverwaltung.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildverwaltung.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildverwaltung.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bildverwaltung in ACDSee&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;951&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Vergleich zu den anderen Programmen müssen beim ACDSee Photo Studio keine Bilder importiert werden, 
sondern es funktioniert wie ein Dateiexplorer und du navigierst einfach durch die Verzeichnisse auf der Festplatte. 
Im Hintergrund baut die Anwendung trotzdem eine Datenbank auf, um Dateien schneller finden und filtern zu können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Bildverwaltung funktioniert problemlos, denn alle Testbilder, inklusive der &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;psd&lt;/code&gt;-Datei, sowie die Farbmarkierungen und Bewertungen werden korrekt angezeigt. 
Im Gegensatz zu den anderen Programmen wird die Bewertung über einen Zahlenwert angegeben, was ich persönlich schlechter lesbar finde als Sterne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine bisherigen Bearbeitungsinformationen aus Adobe Camera Raw wurden leider nicht übernommen, aber das ist bei den anderen Programmen ebenfalls so.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildbetrachter.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildbetrachter.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildbetrachter.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildbetrachter.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildbetrachter.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildbetrachter.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bildbetrachter in ACDSee&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;951&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neben der Verwaltungsansicht gibt es noch einen Bildbetrachter, bei dem ein Bild deutlich größer angezeigt wird. 
Leider gehen hier die Bewertungen und Farblabels unter, sodass ich es schwierig finde diese Ansicht für die initiale Sichtung der Bilder einer Fotosession zu nutzen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;raw-entwickeln&quot;&gt;RAW entwickeln&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die Bearbeitungsansicht von ACDSee bietet viele Möglichkeiten und der RAW-Konverter kommt mir auf den ersten Blick definitiv nicht wie ein Zusatzfeature zur Bildverwaltung vor. 
Die Optionen sind gut strukturiert und lassen sich einzeln aktivieren bzw. deaktivieren. 
Auch lässt sich über einen blauen Punkt einfach sehen, in welcher Einstellung Änderungen vorgenommen worden sind.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_preset.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_preset.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_preset.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_preset.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_preset.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_preset.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bildverwaltung in ACDSee&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;951&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;p&gt;Bild mit angewandten Voreinstellungen, zugegeben etwas wild, aber auch nur ein Beispiel ;)&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Was mir nicht so gefallen hat, ist das es bei Voreinstellungen (Presets/Vorlagen) keine einfache Vorschau gibt, 
sondern ich diese erst anwenden musste um zu sehen, was sie bewirken. Gerade wenn diese kryptische Namen wie “New York” haben, ist das ein Problem. 
Hier spielt auch mit rein, dass mehrere Vorlagen auf ein Bild angewandt werden können, was aus meiner Sicht schnell zu einem Durcheinander führt. 
Sollte dir eine Voreinstellung nicht gefallen, so musst du diese über den Verlauf wieder rückgängig machen und erst danach kannst du die nächste Voreinstellung ausprobieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die weitere RAW-Entwicklung ging recht problemlos und vergleichbar mit den anderen Konvertern. 
Die Begriffe waren für mich in den meisten Fällen selbsterklärend, wobei es auch ein paar gab, die ich nicht sofort verstanden habe. 
So hätte ich die Objektivkorrektur und Ausrichtung nie mit der Überschrift “Geometrie” in Verbindung gebracht. 
Aber gut, jedes Programm ist anders und daran wird man sich schnell gewöhnen können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Negativ ist mir jedoch aufgefallen, dass ein falsches Objektivprofil für die Verzerrungskorrektur verwendet wurde, obwohl der richtige Objektivnamen in den EXIF-Daten vorhanden ist. 
Auch musste mein Computer wieder sehr viel rechnen, sodass es zu einigen Wartezeiten kam, zwar nicht so extrem wie bei &lt;a href=&quot;/skylum-luminar-bilbearbeitung-mit-ki/&quot;&gt;Skylum Luminar&lt;/a&gt;, aber eben nicht optimal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_farbenrad.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_farbenrad.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_farbenrad.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_farbenrad.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_farbenrad.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_farbenrad.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;RAW-Entwicklung mit ACDSee Photo Studio&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;951&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Darstellung der Optionen hat für mich immer Sinn gemacht, besonders das Farbenrad um genauer zu wählen welcher Farbton verändert werden soll, fand ich gelungen. 
Über die Verlaufsliste war es zudem sehr einfach zu einem früheren Bearbeitungsschritt zurückzuspringen oder einen Vorher-Nachher-Vergleich anzuschauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was ich nicht verstanden habe, ist dass ich nach dem Export das JPG sowohl im gleichen Verzeichnis wie die RAW-Datei, als auch in einem neuen Unterverzeichnis gefunden habe. 
Vermutlich habe ich hier eine Einstellung übersehen, aber das hat mich doch schon sehr gewundert.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;bildmanipulation&quot;&gt;Bildmanipulation&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;ACDSee ist in der Lage Bildmanipulationen durchzuführen, wie &lt;a href=&quot;/skylum-luminar-bilbearbeitung-mit-ki/&quot;&gt;beim Test von Luminar&lt;/a&gt;, habe ich versucht den Kran auf dem vorherigen Bild zu entfernen, was dir eventuell schon aufgefallen ist ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Ergebnis fand ich persönlich nicht ganz so gut, vermutlich wäre es mit etwas Übung sauberer gewesen, 
aber bei gleicher Durchführung wie bei Luminar hatte ich etliche schwarze Flecken. 
Ich muss aber auch sagen, dass der Kran recht groß ist und so etwas dann doch lieber mit einem richtigen Bildbearbeitungstool gemacht werden sollte, 
für kleinere Sachen wie herumliegender Müll oder Hautunreinheiten, sollte die Funktion ausreichen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ich muss sagen, ich bin positiv vom ACDSee Photo Studio angetan. Hatte ich zu Beginn die Meinung, 
dass es “nur” eine Bildverwaltung mit einigen RAW-Konvertierungsmöglichkeiten ist, hat sich das gewandelt, denn die Optionen sind weitreichend und durchdacht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich finde es zudem gut, dass der Hersteller neben einer &lt;a href=&quot;https://www.acdsee.com/de/free-trials/&quot;&gt;30-tägigen Testversion&lt;/a&gt;, 
auch eine 30-Tage-Geld-Zurück-Garantie anbietet, sodass sich jeder einen risikofreien Eindruck von der Software machen kann. 
Dazu will ich auch sagen, dass sich der Kundensupport nach ein paar Tagen bei mir gemeldet hat und nachfragte, 
ob alles gut ist oder ob ich Unterstützung bei etwas benötige. Der Service scheint bei ACDSee also sehr gut zu sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Bearbeitung eines Bildes ging recht flott und die gemachten Änderungen liesen sich einfach auf andere Bilder übertragen. 
Beim Export ist mir jedoch aufgefallen, dass die Bilder nicht ganz so scharf wie z.B. bei Skylum Luminar waren. 
Ich gehe zwar davon aus, dass es einfach eine andere Voreinstellung beim Schärfewert in den Programmen ist und sich das daher leicht über die Bearbeitung lösen lässt, aber möchte es trotzdem erwähnen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Bildverwaltung finde ich gelungen, aber das hatte ich auch erwartet, denn es ist schließlich der Hauptfokus des Produkts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den Preis der Kaufversion finde ich in Ordnung, beim Abo würde ich mir wünschen, dass es auch eine Variante ohne die anderen Programme und den Cloud-Speicher gibt, die dann entsprechend günstiger wäre.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Software" /><summary type="html">Im Gegensatz zu den anderen Programmen in meinem Test ist der Fokus von ACDSee Photo Studio die Bildbetrachtung und -organisation. Die Funktionalität des RAW-Konverters ist somit eher ein Zusatz und eigentlich nicht der Kernfokus der Produktreihe. Ich hab mir das Programm trotzdem in Detail angeschaut und meine Erfahrung und Meinung darüber, findest du in diesem Artikel.</summary></entry><entry><title type="html">Skylum Luminar, RAW-Konvertierung mit KI</title><link href="https://gamue.de/skylum-luminar-bilbearbeitung-mit-ki/" rel="alternate" type="text/html" title="Skylum Luminar, RAW-Konvertierung mit KI" /><published>2021-01-30T00:00:00+01:00</published><updated>2021-01-30T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/skylum-luminar</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/skylum-luminar-bilbearbeitung-mit-ki/">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://skylum.com/de/&quot;&gt;Luminar von Skylum&lt;/a&gt; ist der Neuling unter den RAW-Konvertern und hat besonders durch die Verwendung von Künstlicher Intelligenz von sich Reden gemacht. 
Mit wenigen Klicks lassen sich damit Bildbearbeitungen vornehmen, die zuvor zeitintensiv gewesen wären, 
wie beispielsweise der Austausch des kompletten Himmels und das in einer sehr guten Qualität.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hinzukommt, dass es preislich ziemlich attraktiv ist und daher schnell eine große Verbreitung gefunden hat. 
Bei meiner &lt;a href=&quot;/neuer-raw-konverter-gesucht/&quot;&gt;Umfrage in der Fotografie-Facebook-Gruppe&lt;/a&gt; war das Programm, mit großem Abstand zu den hinteren Plätzen, auf dem 2. Rang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da das schon einmal gute Voraussetzungen sind, habe ich mir das Programm genauer angeschaut und fasse in diesem Artikel meine Erfahrungen mit dem Programm und meine Meinung darüber zusammen.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;notice--info&quot;&gt;&lt;strong&gt;Ethik-Hinweis&lt;/strong&gt;: Ich habe das Programm aus Eigeninteresse getestet und die nachfolgenden Punkte entsprechen meiner eigenen Meinung und Erfahrung. 
Ich habe keine Geschäftsbeziehung zum Hersteller, noch habe ich irgendeine Gegenleistung bekommen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;lizenzmodell-und-preis&quot;&gt;Lizenzmodell und Preis&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Bei Luminar handelt es sich um eine Kaufversion, heißt du zahlst einen einmaligen Preis und besitzt im Anschluss die Software. 
Zudem bekommst du vom Hersteller kostenlos Updates für diese Version zur Verfügung gestellt, 
das sind meistens kleinere Verbesserungen an den Funktionen, der Stabilität oder die Behebung von Problemen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn eine neue Version der Software erscheint und du diese haben willst, musst du diese wieder kaufen. 
Meistens gibt es ab diesem Zeitpunkt dann auch keine Updates für ältere Versionen mehr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In den letzten drei Jahren kam jedes Jahr eine neue Version von Luminar heraus, gehörst du also zu denjenigen, die immer die neuste Version haben wollen, 
hättest du also auch jährlich in die Brieftasche greifen müssen. Das ist bei Kaufsoftware aber prinzipiell normal und jeder muss selbst entscheiden, 
ob die Neuerungen das Geld wert sind oder er bei seiner bisherigen Version bleibt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das 2018 erschienene Luminar 3 gab es die letzten Monate häufiger kostenlos, wird sonst aber online nicht mehr vertrieben. 
Luminar 4, aus 2019, kostet aktuell 67€ für ein Gerät bzw. 89€ wenn du es auf zwei Geräten nutzen möchtest. 
Ende 2020 kam dann der Nachfolger Luminar AI heraus, der mit &lt;strong&gt;79€ für ein Gerät bzw. 99€ für zwei Geräte&lt;/strong&gt; nur etwas teurer ist, 
sodass ich nicht wirklich den Grund sehe, warum man sich jetzt noch Luminar 4 kaufen sollte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_checkout.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_checkout.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_checkout.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_checkout.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_checkout.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_checkout.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bestellprozess mit Geschenk&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;1153&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solltest du mit dem Gedanken spielen, dir Luminar kaufen zu wollen, dann habe ich noch zwei Tipps für dich:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Schnapp dir einen Rabattcode, den es bei so ziemlich jedem Influencer oder Youtuber gibt, denn der Hersteller setzt stark auf Influencer-Marketing.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Warte auf der Warenkorb-Seite ein paar Sekunden bevor du die Software kaufst, 
 denn zum weiteren Anreiz kommt dann noch ein kleines Geschenk (“Bezaubernde Abenddämmerung Himmels-Paket”) dazu.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;installation-und-erster-eindruck&quot;&gt;Installation und Erster Eindruck&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Was ich schade finde, ist das es von Luminar AI keine kostenlose Testversion mehr gibt, zumindest habe ich dazu keine gefunden. 
Stattdessen gibt es beim Kauf eine 30-Tage-Geld-Zurück-Garantie, sodass du diese in Anspruch nehmen müsstest, solltest du es nur ausprobieren wollen. 
Mir war das zu aufwändig bzw. wollte ich dem Geld nicht hinterherrennen und verwende für meinen Test daher Luminar 4, wobei ich an die Testversion auch nur über einige Google-Umwege gekommen bin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Installation war schnell und einfach, auch der Import meiner Testbilder ging flott vonstatten, ich habe aber schon gemerkt, dass mein Computer ziemlich beansprucht wurde. 
Zugegebener Weise ist mein PC schon ein paar Jahre alt und verfügt daher “nur” über einen Intel i5-6500 Prozessor (4x 3.2GHz), 8 GB RAM und eine SSD-Festplatte, 
aber dass ich bei Luminar 4 nach jedem Klick ein paar Sekunden warten muss, hätte ich nicht erwartet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bibliothek.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bibliothek.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bibliothek.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bibliothek.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bibliothek.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bibliothek.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bildverwaltung in Luminar&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;994&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Import wurden weder meine bisherigen Farbmarkierungen, noch die Bildbewertungen übernommen, 
bei einem Umstieg würde ich daher die ganze Organisation meiner Bilder verlieren, was ich sehr schlecht finde. 
In den anderen Programmen, die ich getestet habe, hat das hingegen problemlos funktioniert. 
Vielleicht ist das ja noch ein Feature, dass in einer zukünftigen Version hinzukommt, wirklich komplex sollte das eigentlich nicht sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Vollständigkeithalber will ich auch noch erwähnen, dass meine bisherigen Entwicklungseinstellungen aus Adobe Camera Raw ebenfalls nicht übernommen worden sind, aber das hatte ich bereits erwartet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch fehlt in der Bibliothek-Ansicht die &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;psd&lt;/code&gt;-Datei aus meinen Testdaten, sodass tatsächlich nur RAW- und andere “simple” Bilddateien, wie JPGs, dort angezeigt werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abgesehen davon macht Luminar auf mich einen soliden ersten Eindruck, alles sehr intuitiv aufgebaut und die Bibliothek liefert einen schnellen Blick auf alle Bilder im Katalog oder einer gefilterten Ansicht davon. 
Wenn ich mir hier etwas wünschen könnte, so wäre es eine Filmrollen-Ansicht, das heißt, dass in der Mitte das ausgewählte Bild groß und im unteren Bereich alle anderen Bilder als kleine Vorschau angezeigt werden. 
Persönlich finde ich das sehr angenehm um schnell Fotos sichten und bewerten zu können.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;raw-entwickeln&quot;&gt;RAW entwickeln&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;In der &lt;em&gt;Bearbeiten&lt;/em&gt;-Ansicht gibt es zwar die Filmrollen-Darstellung, jedoch nur mit den Bildern an der Seite anstatt am unteren Rand. 
Eine Einstellung das anzupassen habe ich leider nicht gefunden. Wegen der hohen Wartezeit an meinem PC, wenn ich ein anderes Bild anklicke, 
eignet sich Luminar 4 für mich aber sowieso nicht zur schnellen Sichtung von Bildern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bearbeiten.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bearbeiten.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bearbeiten.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bearbeiten.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bearbeiten.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bearbeiten.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bearbeitungs-Ansicht in Luminar&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;994&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was in der Ansicht gleich auffällt, ist die im unteren Bereich recht prominent positionierte Option vordefinierte Bild-Looks zu verwenden. 
Einige der Vorschläge führen dabei zu “extremen” Bildänderungen, auch wenn sich der Effekt über einen Schieberegler anpassen lässt, 
so erinnert mich das Ganze an die Filterauswahl in so mancher Handy-App.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Detaileinstellungen auf der rechten Seite empfinde ich als sehr übersichtlich und leicht zu verstehen. 
Jeder Menüpunkt lässt sich einzeln aktivieren bzw. deaktivieren und über die farbliche Hervorhebung (weiße Schrift) lässt sich einfach erkennen, 
in welchen Punkten bereits Anpassungen vorgenommen worden sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jede Option hat meistens einen oder mehrere Schieberegler, sodass die Bearbeitung recht schnell vorgenommen werden kann. 
Bei der Bedienung über die Tastatur hatte ich jedoch etliche Probleme, denn in anderen Programmen nutze ich oft die Pfeiltasten, um Werte feiner einzustellen, 
bin dadurch jedoch zum nächsten Bild gekommen, was mich etlichen Sekunden gekostet hat, um wieder zum eigentlichen Bild zurückzukommen. Ich denke, das ist aber Gewöhnungssache.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_sky.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_sky.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_sky.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_sky.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_sky.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_sky.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Himmel ersetzen in Luminar&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;994&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abgesehen davon ging die Bearbeitung des RAW-Bildes angenehm zügig, musste mich jedoch etwas zurückhalten, 
denn die Optionen haben mich schon dazu eingeladen das Bild stark zu ändern, was ich eigentlich nicht mache und mag. 
Gerade die Möglichkeit den Himmel zu verändern oder durch einen Klick komplett auszutauschen finde ich schon sehr beeindruckend und wollte ich mir daher genauer anschauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Export des Bildes, also die Speicherung des RAW-Bildes mit den gewählten Anpassungen als JPG-Datei, hat vergleichsweise lange gedauert. 
Auch wieder ein Signal, dass meine aktuelle Hardware vermutlich nicht so sehr für Luminar geeignet ist.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;bildmanipulation&quot;&gt;Bildmanipulation&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;In den letzten Jahren habe ich meine Bilder immer weniger bearbeitet, trotzdem kommt es manchmal noch vor, 
dass ich den ein oder anderen störenden Gegenstand aus einem Bild entfernen möchte. 
Dafür habe ich bisher eine alte Photoshop Version verwendet, was mit dem Nachteil kommt, dass es wieder ein weiteres Programm mit anderem Dateiformat (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.psd&lt;/code&gt;) ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luminar hat bereits Retusche-Möglichkeiten eingebaut, sodass (kleinere) Bildmanipulationen direkt im Programm durchgeführt werden können 
und du so nicht auf weitere Software angewiesen bist. Im unteren Beispiel habe ich den Kran aus dem Foto entfernt, was prinzipiell gut funktioniert hat, aber schau einfach selbst, ob es dir auffallen würde ;)&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;flex flex-wrap image-gallery&quot;&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal1.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full sm:w-1/2 p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal1.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal1.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal1.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal1.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal1.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal1.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;994&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal2.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full sm:w-1/2 p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal2.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal2.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal2.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal2.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal2.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal2.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;994&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
  
    &lt;figcaption&gt;Bildmanipulation in Skylum Luminar
&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;script&gt;
    new SimpleLightbox({elements: '.image-gallery a'});&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu anderen Programmen, wird die Bildmanipulation jedoch nicht beim Loslassen der Maus bzw. direkt nach dem Aufmalen des roten Auswahlbereiches durchgeführt, 
sondern muss manuell über den Button “Radieren” angestoßen werden. Da am unteren Bildrand “Bild wird verarbeitet …” angezeigt wurde, 
dachte ich mein Rechner ist wieder zu langsam und habe 20min gewartet, bevor ich dann den Knopf gefunden habe :D&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Aus meiner Sicht richtet sich Luminar besonders an Anwender, die sich nicht viel mit der RAW-Entwicklung und Bildbearbeitung beschäftigen wollen. 
Die simplen Einstellungsmöglichkeiten erlauben es Anfängern schnell ein schönes Bild zu kreieren. Ich schreibe hier bewusst “kreieren”, 
denn für mich ist es kein Foto mehr, wenn es zu stark verändert ist. Bei meinem oberen Testbild siehst du wie stark der bearbeitete Himmel von der Realität abweicht, 
hat natürlich auch etwas, aber ist eben für mich kein Foto mehr. Was jedoch nicht heißt, dass jedes Bild, 
dass mit Luminar bearbeitet wird, so extrem abweichen muss, du kannst die Bearbeitungen schließlich auch dezent vornehmen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viele der Looks und Möglichkeiten in Luminar empfinde ich als Spielerei und würde etliche vermutlich nie verwenden, 
das ist aber komplett Geschmackssache und sieht jeder ein bisschen anders. Es ist jedoch in jedem Fall beeindruckend was alles mit einem Klick möglich ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt war die Bedienung, aus meiner Sicht, einfach und intuitiv und ich könnte mir Luminar für die RAW-Entwicklung und Bildbearbeitung grundlegend vorstellen. 
Habe aber meine Bedenken bei der Eignung als Bildverwaltung, auch weil es scheinbar nicht 100% kompatibel mit anderen Programmen ist, was die Übernahme der Bewertungen und Farbmarkierungen betrifft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein weiterer Negativpunkt sind die Anforderungen an die Hardware. Auf meinem Computer hat die Nutzung durch die längeren Wartezeiten keinen Spaß gemacht, 
auch wenn es nach jedem Klick nur jeweils ein paar Sekunden waren, so hat sich die Bildbearbeitung doch sehr abgehakt und ineffizient angefühlt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus dem Grund werde ich mir die Vollversion von Luminar nicht kaufen, denke jedoch, dass es für alle mit einem leistungsstärkeren Computer 
oder mehr Geduld bei den Klicks eine gute Lösung sein kann, auch weil es meiner Meinung nach ein gutes Preis-Leistungs-Verhältnis hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solltest du selbst Erfahrungen mit Luminar haben, gerade was die längere Nutzung angeht, lass gerne ein Kommentar da, das würde mich sehr interessieren. 
Ansonsten hoffe ich, dass ich dir einen guten Überblick über Luminar geben konnte.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Software" /><summary type="html">Luminar von Skylum ist der Neuling unter den RAW-Konvertern und hat besonders durch die Verwendung von Künstlicher Intelligenz von sich Reden gemacht. Mit wenigen Klicks lassen sich damit Bildbearbeitungen vornehmen, die zuvor zeitintensiv gewesen wären, wie beispielsweise der Austausch des kompletten Himmels und das in einer sehr guten Qualität.</summary></entry><entry><title type="html">Darktable, der kostenlose RAW-Konverter</title><link href="https://gamue.de/darktable-der-kostenlose-raw-konverter/" rel="alternate" type="text/html" title="Darktable, der kostenlose RAW-Konverter" /><published>2021-01-27T00:00:00+01:00</published><updated>2021-01-27T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/darktable</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/darktable-der-kostenlose-raw-konverter/">&lt;p&gt;Im Gegensatz zu den meisten RAW-Konvertern ist &lt;a href=&quot;https://www.darktable.org/&quot;&gt;Darktable&lt;/a&gt; ein Open Source Programm und somit kostenlos für Mac, Linux und Windows erhältlich. 
Hinter dem Programm steht keine Firma, sondern es wird von mehreren Entwicklern in deren Freizeit gepflegt und weiterentwickelt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich finde Open Source Software sehr gut, jedoch sollte man dabei im Hinterkopf behalten, dass die Entwickler, 
die daran mitarbeiten das Meiste in erster Linie “für sich” programmieren, heißt, die Ersteller der Software sind auch gleichzeitig die Nutzer davon. 
Das muss nicht immer schlecht sein, aber kann Aufschluss darauf geben, für wen die Software geeignet ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Laut der Homepage wird es von Fotografen für Fotografen entwickelt, zudem würde ich sagen, dass sich die Benutzer der Software auch sehr gut mit Technik auskennen müssen. 
Denn die Lernkurve davon ist sehr steil und die Bedienung ziemlich komplex, aber dazu mehr in diesem Artikel.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;erster-eindruck&quot;&gt;Erster Eindruck&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Der Download und die Installation gestalteten sich sehr einfach, es ist sogar in etlichen Paketmanagern vorhanden 
und kann daher über einen einfachen Befehl in der Kommandozeile heruntergeladen und installiert werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Einer der ersten Schritte, der gemacht werden muss, ist Bilder in das Programm zu importieren. 
Das ist übrigens in jedem aktuellen RAW-Konverter, der auf einer Datenbank basiert, 
so und in diesem Schritt werden die Metadaten der Bilder eingelesen, sodass beispielsweise leicht darauf gefiltert werden kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_error.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_error.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_error.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_621/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_error.jpg 621w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Eine Fehlermeldung beim Absturz von Darktable.&quot; width=&quot;621&quot; height=&quot;308&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Import hat aus meiner Sicht schon ein paar Tücken, so ist mir das Programm dabei einmal abgestürzt und hat grundlos neue SideCar-Dateien erstellt. 
Das hat zur Folge, dass ziemlich viel Datenmüll entsteht, denn neben den bereits existierenden RAW-Dateien (z.B. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bild01.nef&lt;/code&gt;) und meinen bisherigen Sidecar-/xmp-Dateien (z.B. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bild01.xmp&lt;/code&gt;), 
werden neue SideCar-Dateien mit dem Namen &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bild01.nef.xmp&lt;/code&gt; erstellt. 
Ich verstehe, dass der Dateiname eine eindeutige Zuordnung zur RAW-Datei bietet, aber das Programm könnte die bestehende Datei auch weiterverwenden oder im Nachgang aufräumen, 
denn manuell will ich das bei zig tausend Dateien nicht machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_ranking.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_ranking.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_ranking.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_ranking.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_ranking.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_ranking.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Die Bewertungen und Markierungen wurden übernommen.&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;823&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine bisherigen Farbmarkierungen und Bildbewertungen mit Sternen wurden problemlos übernommen. 
Die Bearbeitungsinformationen jedoch leider nicht, aber das hatte ich mir schon gedacht, da es programmspezifische Daten aus meiner alten Anwendung sind. 
Zusätzlich wird die &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.psd&lt;/code&gt;-Datei (Adobe Photoshop) nicht erkannt und angezeigt. Das ist etwas ärgerlich, denn falls ich größere Bildbearbeitungen vornehme, 
mache ich das häufig über genau solche Dateien, die ich dann nicht mehr betrachten kann.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;raw-entwickeln&quot;&gt;RAW entwickeln&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Der wichtigste Test für jedes der Programme, die ich mir genauer anschaue, ist natürlich die Entwicklung von einem oder mehrerer RAWs. 
Und wenn ich ehrlich bin, habe ich hin und her überlegt, ob ich den Test mit Darktable überhaupt durchführen soll, denn in den ersten 30min, 
in denen ich mir das Programm genauer angeschaut habe, ist es mehrfach abgestürzt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das weckt natürlich kein großes Vertrauen in die Software, auch wenn die Entwickler schnell auf &lt;a href=&quot;https://github.com/darktable-org/darktable/issues/7627&quot;&gt;meinen Fehlerbericht&lt;/a&gt; reagiert 
und innerhalb von einer Woche die Ursache behoben hatten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_entwicklung.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_entwicklung.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_entwicklung.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_entwicklung.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_entwicklung.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_entwicklung.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Der Entwicklungsmodus von Darktable&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;823&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im RAW-Entwicklungsmodus gibt es eine Vielzahl von Einstellungen und Optionen, die teilweise ungewöhnliche Bezeichnungen tragen, 
sodass ich dort erst einmal erschlagen wurde. Damit hatte ich aber schon gerechnet, denn das ist einer der Kritikpunkte auf den ich bei meinen initialen Recherchen immer wieder gestoßen bin 
und die Oberfläche sah in den Lernvideos, die ich zuvor angeschaut hatte, auch nicht sehr intuitiv aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falls du Darktable mal in Aktion sehen oder mehr darüber erfahren willst, kann ich ein &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=xi4x2qQkG8c&quot;&gt;Youtube-Video von Rico Richardson&lt;/a&gt; (auf Englisch) dazu empfehlen. 
Von allen Videos, die ich mir über das Programm angeschaut habe, war das bei weitem das Beste!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt hat die Bearbeitung des RAW-Bildes gut funktioniert, ich hatte aber immer das Gefühl, dass es noch ein sehr langer Weg sein wird, das Programm wirklich zu verstehen und zu beherrschen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.darktable.org/&quot;&gt;Darktable&lt;/a&gt; ist definitiv ein sehr komplexes Programm und nicht für Anwender gedacht, die “nur ein paar Schieberegler” haben oder schnell einen Filter verwenden wollen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie geschrieben, hatte ich oft mit Programmabstürzen zu kämpfen, was für mich ein No-Go ist, und weswegen ich Darktable von meiner Liste gestrichen habe. 
Da es aber offensichtlich bei vielen anderen reibungslos funktioniert, wollte ich es trotzdem “durchtesten” und hier vorstellen, 
die Stabilität kann auf einem anderen System mit einer anderen Version ganz anders aussehen und man darf nicht vergessen, 
dass es eine kostenlose Anwendung ist, die von einigen Programmierern in deren Freizeit entwickelt wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solltest du also auf der Suche nach einem kostenlosen Programm sein und dich nicht vor dem, doch recht hohen, Einarbeitungsaufwand scheuen, denke ich, dass Darktable eine gute Lösung sein kann.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Software" /><summary type="html">Im Gegensatz zu den meisten RAW-Konvertern ist Darktable ein Open Source Programm und somit kostenlos für Mac, Linux und Windows erhältlich. Hinter dem Programm steht keine Firma, sondern es wird von mehreren Entwicklern in deren Freizeit gepflegt und weiterentwickelt.</summary></entry></feed>