<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.1.1">Jekyll</generator><link href="https://gamue.de/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://gamue.de/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-02-05T21:23:13+01:00</updated><id>https://gamue.de/feed.xml</id><title type="html">gamue.de: Blog von Johannes Ganzenmüller</title><subtitle>Auf diesem Blog dreht sich alles rund um die Themen Reisen, Fotografie und Technik.</subtitle><entry><title type="html">ACDSee Photo Studio, Bildverwaltung und RAW-Konverter</title><link href="https://gamue.de/acdsee-photo-studio-bildverwaltung-und-raw-konverter/" rel="alternate" type="text/html" title="ACDSee Photo Studio, Bildverwaltung und RAW-Konverter" /><published>2021-02-05T00:00:00+01:00</published><updated>2021-02-05T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/acdsee-photo-studio</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/acdsee-photo-studio-bildverwaltung-und-raw-konverter/">&lt;p&gt;Im Gegensatz zu den anderen Programmen in meinem Test ist der Fokus von &lt;a href=&quot;https://www.acdsee.com/de/products/photo-studio-ultimate/&quot;&gt;ACDSee Photo Studio&lt;/a&gt; die Bildbetrachtung und -organisation. 
Die Funktionalität des RAW-Konverters ist somit eher ein Zusatz und eigentlich nicht der Kernfokus der Produktreihe. 
Ich hab mir das Programm trotzdem in Detail angeschaut und meine Erfahrung und Meinung darüber, findest du in diesem Artikel.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;notice--info&quot;&gt;&lt;strong&gt;Ethik-Hinweis&lt;/strong&gt;: Ich habe das Programm aus Eigeninteresse getestet und die nachfolgenden Punkte entsprechen meiner eigenen Meinung und Erfahrung.
Ich habe keine Geschäftsbeziehung zum Hersteller, noch habe ich irgendeine Gegenleistung bekommen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;versionen-und-preise&quot;&gt;Versionen und Preise&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.acdsee.com/de/products/photo-studio-ultimate/&quot;&gt;ACDSee Photo Studio&lt;/a&gt; gibt es in den Versionen Home, Professional und Ultimate, wobei nur die beiden oberen Varianten RAWs entwickeln können und daher für mich interessant sind. 
Die Ultimate-Version verfügt außerdem über die Möglichkeit mit Ebenen zu arbeiten, was gerade bei der Bearbeitung hilfreich ist. 
Einen detaillierten Vergleich zwischen den Versionen findest du &lt;a href=&quot;https://www.acdsee.com/de/product-comparison/&quot;&gt;auf der Hersteller-Seite&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Programm kann entweder gekauft oder gemietet werden. Beim Kauf besitzt du die Version, 
erhältst danach kostenlos kleinere Updates (z.B. kleinere Funktionsverbesserungen oder Sicherheitsupdates), 
aber falls eine neue “große” Version von ACDSee Studio erscheint, die du haben möchtest, musst du kostenpflichtig upgraden bzw. die neue Version nochmal kaufen. 
Bei der Mietvariante zahlst du monatlich einen Betrag und hast immer die aktuellste Version des Programmes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was sich für dich mehr lohnt, musst du selbst entscheiden. 
Ich bin persönlich eher ein Freund davon Software zu kaufen und danach zu besitzen, denn zum einen ist das oft günstiger, 
zumindest wenn du nicht jedes Jahr neu kaufst, und zum anderen kannst du dann selbst entscheiden, ob die Neuerungen das Geld wert sind. 
Da Fotografie für mich ein Hobby ist, nutze ich die Software recht unregelmäßig und monatlich für etwas zu bezahlen, dass ich nicht benutze, finde ich nicht so gut ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nun aber zu den konkreten Preisen: Die &lt;strong&gt;Professional-Variante kostet einmalig 91,95€, die Ultimate-Version 125,95€&lt;/strong&gt;. 
Wobei auf der Homepage beide Zahlen mit erheblichem Rabatt markiert sind, was aber jedes Mal der Fall war, als ich nachgeschaut habe, 
sodass ich davon ausgehe, dass das einfach nur Marketing ist und es sich um die “normalen Preise” handelt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Abomodell hört auf den Namen &lt;a href=&quot;https://www.365.acdsee.com/de/index&quot;&gt;ACDSee 365&lt;/a&gt; und beinhaltet neben ACDSee Photo Studio noch andere Programme des Herstellers sowie Cloud-Speicherplatz. 
Hier gibt es keine unterschiedlichen Varianten und es handelt sich immer um die Ultimate-Version. 
Die Kosten für das Abo belaufen sich auf &lt;strong&gt;monatlich 9,90€ bzw. 97€ bei jährlicher Zahlung&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;erster-eindruck&quot;&gt;Erster Eindruck&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nach der Installation von ACDSee Photo Studio Ultimate 2021 musste ich erst einmal ein Benutzerkonto erstellen und das Programm wollte die Standard-Bildbetrachtungssoftware werden, 
was auch ein Hinweis darauf ist, dass es sich in erster Linie als Bildbetrachtungs- und Verwaltungssoftware versteht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildverwaltung.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildverwaltung.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildverwaltung.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildverwaltung.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildverwaltung.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildverwaltung.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bildverwaltung in ACDSee&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;951&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Vergleich zu den anderen Programmen müssen beim ACDSee Photo Studio keine Bilder importiert werden, 
sondern es funktioniert wie ein Dateiexplorer und du navigierst einfach durch die Verzeichnisse auf der Festplatte. 
Im Hintergrund baut die Anwendung trotzdem eine Datenbank auf, um Dateien schneller finden und filtern zu können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Bildverwaltung funktioniert problemlos, denn alle Testbilder, inklusive der &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;psd&lt;/code&gt;-Datei, sowie die Farbmarkierungen und Bewertungen werden korrekt angezeigt. 
Im Gegensatz zu den anderen Programmen wird die Bewertung über einen Zahlenwert angegeben, was ich persönlich schlechter lesbar finde als Sterne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine bisherigen Bearbeitungsinformationen aus Adobe Camera Raw wurden leider nicht übernommen, aber das ist bei den anderen Programmen ebenfalls so.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildbetrachter.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildbetrachter.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildbetrachter.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildbetrachter.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildbetrachter.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildbetrachter.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bildbetrachter in ACDSee&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;951&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neben der Verwaltungsansicht gibt es noch einen Bildbetrachter, bei dem ein Bild deutlich größer angezeigt wird. 
Leider gehen hier die Bewertungen und Farblabels unter, sodass ich es schwierig finde diese Ansicht für die initiale Sichtung der Bilder einer Fotosession zu nutzen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;raw-entwickeln&quot;&gt;RAW entwickeln&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die Bearbeitungsansicht von ACDSee bietet viele Möglichkeiten und der RAW-Konverter kommt mir auf den ersten Blick definitiv nicht wie ein Zusatzfeature zur Bildverwaltung vor. 
Die Optionen sind gut strukturiert und lassen sich einzeln aktivieren bzw. deaktivieren. 
Auch lässt sich über einen blauen Punkt einfach sehen, in welcher Einstellung Änderungen vorgenommen worden sind.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_preset.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_preset.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_preset.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_preset.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_preset.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_preset.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bildverwaltung in ACDSee&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;951&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;p&gt;Bild mit angewandten Voreinstellungen, zugegeben etwas wild, aber auch nur ein Beispiel ;)&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Was mir nicht so gefallen hat, ist das es bei Voreinstellungen (Presets/Vorlagen) keine einfache Vorschau gibt, 
sondern ich diese erst anwenden musste um zu sehen, was sie bewirken. Gerade wenn diese kryptische Namen wie “New York” haben, ist das ein Problem. 
Hier spielt auch mit rein, dass mehrere Vorlagen auf ein Bild angewandt werden können, was aus meiner Sicht schnell zu einem Durcheinander führt. 
Sollte dir eine Voreinstellung nicht gefallen, so musst du diese über den Verlauf wieder rückgängig machen und erst danach kannst du die nächste Voreinstellung ausprobieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die weitere RAW-Entwicklung ging recht problemlos und vergleichbar mit den anderen Konvertern. 
Die Begriffe waren für mich in den meisten Fällen selbsterklärend, wobei es auch ein paar gab, die ich nicht sofort verstanden habe. 
So hätte ich die Objektivkorrektur und Ausrichtung nie mit der Überschrift “Geometrie” in Verbindung gebracht. 
Aber gut, jedes Programm ist anders und daran wird man sich schnell gewöhnen können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Negativ ist mir jedoch aufgefallen, dass ein falsches Objektivprofil für die Verzerrungskorrektur verwendet wurde, obwohl der richtige Objektivnamen in den EXIF-Daten vorhanden ist. 
Auch musste mein Computer wieder sehr viel rechnen, sodass es zu einigen Wartezeiten kam, zwar nicht so extrem wie bei &lt;a href=&quot;/skylum-luminar-bilbearbeitung-mit-ki/&quot;&gt;Skylum Luminar&lt;/a&gt;, aber eben nicht optimal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_farbenrad.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_farbenrad.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_farbenrad.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_farbenrad.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_farbenrad.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_farbenrad.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;RAW-Entwicklung mit ACDSee Photo Studio&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;951&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Darstellung der Optionen hat für mich immer Sinn gemacht, besonders das Farbenrad um genauer zu wählen welcher Farbton verändert werden soll, fand ich gelungen. 
Über die Verlaufsliste war es zudem sehr einfach zu einem früheren Bearbeitungsschritt zurückzuspringen oder einen Vorher-Nachher-Vergleich anzuschauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was ich nicht verstanden habe, ist dass ich nach dem Export das JPG sowohl im gleichen Verzeichnis wie die RAW-Datei, als auch in einem neuen Unterverzeichnis gefunden habe. 
Vermutlich habe ich hier eine Einstellung übersehen, aber das hat mich doch schon sehr gewundert.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;bildmanipulation&quot;&gt;Bildmanipulation&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;ACDSee ist in der Lage Bildmanipulationen durchzuführen, wie &lt;a href=&quot;/skylum-luminar-bilbearbeitung-mit-ki/&quot;&gt;beim Test von Luminar&lt;/a&gt;, habe ich versucht den Kran auf dem vorherigen Bild zu entfernen, was dir eventuell schon aufgefallen ist ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Ergebnis fand ich persönlich nicht ganz so gut, vermutlich wäre es mit etwas Übung sauberer gewesen, 
aber bei gleicher Durchführung wie bei Luminar hatte ich etliche schwarze Flecken. 
Ich muss aber auch sagen, dass der Kran recht groß ist und so etwas dann doch lieber mit einem richtigen Bildbearbeitungstool gemacht werden sollte, 
für kleinere Sachen wie herumliegender Müll oder Hautunreinheiten, sollte die Funktion ausreichen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ich muss sagen, ich bin positiv vom ACDSee Photo Studio angetan. Hatte ich zu Beginn die Meinung, 
dass es “nur” eine Bildverwaltung mit einigen RAW-Konvertierungsmöglichkeiten ist, hat sich das gewandelt, denn die Optionen sind weitreichend und durchdacht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich finde es zudem gut, dass der Hersteller neben einer &lt;a href=&quot;https://www.acdsee.com/de/free-trials/&quot;&gt;30-tägigen Testversion&lt;/a&gt;, 
auch eine 30-Tage-Geld-Zurück-Garantie anbietet, sodass sich jeder einen risikofreien Eindruck von der Software machen kann. 
Dazu will ich auch sagen, dass sich der Kundensupport nach ein paar Tagen bei mir gemeldet hat und nachfragte, 
ob alles gut ist oder ob ich Unterstützung bei etwas benötige. Der Service scheint bei ACDSee also sehr gut zu sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Bearbeitung eines Bildes ging recht flott und die gemachten Änderungen liesen sich einfach auf andere Bilder übertragen. 
Beim Export ist mir jedoch aufgefallen, dass die Bilder nicht ganz so scharf wie z.B. bei Skylum Luminar waren. 
Ich gehe zwar davon aus, dass es einfach eine andere Voreinstellung beim Schärfewert in den Programmen ist und sich das daher leicht über die Bearbeitung lösen lässt, aber möchte es trotzdem erwähnen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Bildverwaltung finde ich gelungen, aber das hatte ich auch erwartet, denn es ist schließlich der Hauptfokus des Produkts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den Preis der Kaufversion finde ich in Ordnung, beim Abo würde ich mir wünschen, dass es auch eine Variante ohne die anderen Programme und den Cloud-Speicher gibt, die dann entsprechend günstiger wäre.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Technik" /><category term="Tools" /><summary type="html">Im Gegensatz zu den anderen Programmen in meinem Test ist der Fokus von ACDSee Photo Studio die Bildbetrachtung und -organisation. Die Funktionalität des RAW-Konverters ist somit eher ein Zusatz und eigentlich nicht der Kernfokus der Produktreihe. Ich hab mir das Programm trotzdem in Detail angeschaut und meine Erfahrung und Meinung darüber, findest du in diesem Artikel.</summary></entry><entry><title type="html">Skylum Luminar, RAW-Konvertierung mit KI</title><link href="https://gamue.de/skylum-luminar-bilbearbeitung-mit-ki/" rel="alternate" type="text/html" title="Skylum Luminar, RAW-Konvertierung mit KI" /><published>2021-01-30T00:00:00+01:00</published><updated>2021-01-30T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/skylum-luminar</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/skylum-luminar-bilbearbeitung-mit-ki/">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://skylum.com/de/&quot;&gt;Luminar von Skylum&lt;/a&gt; ist der Neuling unter den RAW-Konvertern und hat besonders durch die Verwendung von Künstlicher Intelligenz von sich Reden gemacht. 
Mit wenigen Klicks lassen sich damit Bildbearbeitungen vornehmen, die zuvor zeitintensiv gewesen wären, 
wie beispielsweise der Austausch des kompletten Himmels und das in einer sehr guten Qualität.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hinzukommt, dass es preislich ziemlich attraktiv ist und daher schnell eine große Verbreitung gefunden hat. 
Bei meiner &lt;a href=&quot;/neuer-raw-konverter-gesucht/&quot;&gt;Umfrage in der Fotografie-Facebook-Gruppe&lt;/a&gt; war das Programm, mit großem Abstand zu den hinteren Plätzen, auf dem 2. Rang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da das schon einmal gute Voraussetzungen sind, habe ich mir das Programm genauer angeschaut und fasse in diesem Artikel meine Erfahrungen mit dem Programm und meine Meinung darüber zusammen.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;notice--info&quot;&gt;&lt;strong&gt;Ethik-Hinweis&lt;/strong&gt;: Ich habe das Programm aus Eigeninteresse getestet und die nachfolgenden Punkte entsprechen meiner eigenen Meinung und Erfahrung. 
Ich habe keine Geschäftsbeziehung zum Hersteller, noch habe ich irgendeine Gegenleistung bekommen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;lizenzmodell-und-preis&quot;&gt;Lizenzmodell und Preis&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Bei Luminar handelt es sich um eine Kaufversion, heißt du zahlst einen einmaligen Preis und besitzt im Anschluss die Software. 
Zudem bekommst du vom Hersteller kostenlos Updates für diese Version zur Verfügung gestellt, 
das sind meistens kleinere Verbesserungen an den Funktionen, der Stabilität oder die Behebung von Problemen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn eine neue Version der Software erscheint und du diese haben willst, musst du diese wieder kaufen. 
Meistens gibt es ab diesem Zeitpunkt dann auch keine Updates für ältere Versionen mehr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In den letzten drei Jahren kam jedes Jahr eine neue Version von Luminar heraus, gehörst du also zu denjenigen, die immer die neuste Version haben wollen, 
hättest du also auch jährlich in die Brieftasche greifen müssen. Das ist bei Kaufsoftware aber prinzipiell normal und jeder muss selbst entscheiden, 
ob die Neuerungen das Geld wert sind oder er bei seiner bisherigen Version bleibt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das 2018 erschienene Luminar 3 gab es die letzten Monate häufiger kostenlos, wird sonst aber online nicht mehr vertrieben. 
Luminar 4, aus 2019, kostet aktuell 67€ für ein Gerät bzw. 89€ wenn du es auf zwei Geräten nutzen möchtest. 
Ende 2020 kam dann der Nachfolger Luminar AI heraus, der mit &lt;strong&gt;79€ für ein Gerät bzw. 99€ für zwei Geräte&lt;/strong&gt; nur etwas teurer ist, 
sodass ich nicht wirklich den Grund sehe, warum man sich jetzt noch Luminar 4 kaufen sollte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_checkout.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_checkout.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_checkout.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_checkout.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_checkout.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_checkout.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bestellprozess mit Geschenk&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;1153&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solltest du mit dem Gedanken spielen, dir Luminar kaufen zu wollen, dann habe ich noch zwei Tipps für dich:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Schnapp dir einen Rabattcode, den es bei so ziemlich jedem Influencer oder Youtuber gibt, denn der Hersteller setzt stark auf Influencer-Marketing.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Warte auf der Warenkorb-Seite ein paar Sekunden bevor du die Software kaufst, 
 denn zum weiteren Anreiz kommt dann noch ein kleines Geschenk (“Bezaubernde Abenddämmerung Himmels-Paket”) dazu.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;installation-und-erster-eindruck&quot;&gt;Installation und Erster Eindruck&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Was ich schade finde, ist das es von Luminar AI keine kostenlose Testversion mehr gibt, zumindest habe ich dazu keine gefunden. 
Stattdessen gibt es beim Kauf eine 30-Tage-Geld-Zurück-Garantie, sodass du diese in Anspruch nehmen müsstest, solltest du es nur ausprobieren wollen. 
Mir war das zu aufwändig bzw. wollte ich dem Geld nicht hinterherrennen und verwende für meinen Test daher Luminar 4, wobei ich an die Testversion auch nur über einige Google-Umwege gekommen bin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Installation war schnell und einfach, auch der Import meiner Testbilder ging flott vonstatten, ich habe aber schon gemerkt, dass mein Computer ziemlich beansprucht wurde. 
Zugegebener Weise ist mein PC schon ein paar Jahre alt und verfügt daher “nur” über einen Intel i5-6500 Prozessor (4x 3.2GHz), 8 GB RAM und eine SSD-Festplatte, 
aber dass ich bei Luminar 4 nach jedem Klick ein paar Sekunden warten muss, hätte ich nicht erwartet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bibliothek.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bibliothek.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bibliothek.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bibliothek.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bibliothek.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bibliothek.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bildverwaltung in Luminar&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;994&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Import wurden weder meine bisherigen Farbmarkierungen, noch die Bildbewertungen übernommen, 
bei einem Umstieg würde ich daher die ganze Organisation meiner Bilder verlieren, was ich sehr schlecht finde. 
In den anderen Programmen, die ich getestet habe, hat das hingegen problemlos funktioniert. 
Vielleicht ist das ja noch ein Feature, dass in einer zukünftigen Version hinzukommt, wirklich komplex sollte das eigentlich nicht sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Vollständigkeithalber will ich auch noch erwähnen, dass meine bisherigen Entwicklungseinstellungen aus Adobe Camera Raw ebenfalls nicht übernommen worden sind, aber das hatte ich bereits erwartet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch fehlt in der Bibliothek-Ansicht die &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;psd&lt;/code&gt;-Datei aus meinen Testdaten, sodass tatsächlich nur RAW- und andere “simple” Bilddateien, wie JPGs, dort angezeigt werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abgesehen davon macht Luminar auf mich einen soliden ersten Eindruck, alles sehr intuitiv aufgebaut und die Bibliothek liefert einen schnellen Blick auf alle Bilder im Katalog oder einer gefilterten Ansicht davon. 
Wenn ich mir hier etwas wünschen könnte, so wäre es eine Filmrollen-Ansicht, das heißt, dass in der Mitte das ausgewählte Bild groß und im unteren Bereich alle anderen Bilder als kleine Vorschau angezeigt werden. 
Persönlich finde ich das sehr angenehm um schnell Fotos sichten und bewerten zu können.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;raw-entwickeln&quot;&gt;RAW entwickeln&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;In der &lt;em&gt;Bearbeiten&lt;/em&gt;-Ansicht gibt es zwar die Filmrollen-Darstellung, jedoch nur mit den Bildern an der Seite anstatt am unteren Rand. 
Eine Einstellung das anzupassen habe ich leider nicht gefunden. Wegen der hohen Wartezeit an meinem PC, wenn ich ein anderes Bild anklicke, 
eignet sich Luminar 4 für mich aber sowieso nicht zur schnellen Sichtung von Bildern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bearbeiten.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bearbeiten.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bearbeiten.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bearbeiten.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bearbeiten.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bearbeiten.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bearbeitungs-Ansicht in Luminar&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;994&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was in der Ansicht gleich auffällt, ist die im unteren Bereich recht prominent positionierte Option vordefinierte Bild-Looks zu verwenden. 
Einige der Vorschläge führen dabei zu “extremen” Bildänderungen, auch wenn sich der Effekt über einen Schieberegler anpassen lässt, 
so erinnert mich das Ganze an die Filterauswahl in so mancher Handy-App.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Detaileinstellungen auf der rechten Seite empfinde ich als sehr übersichtlich und leicht zu verstehen. 
Jeder Menüpunkt lässt sich einzeln aktivieren bzw. deaktivieren und über die farbliche Hervorhebung (weiße Schrift) lässt sich einfach erkennen, 
in welchen Punkten bereits Anpassungen vorgenommen worden sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jede Option hat meistens einen oder mehrere Schieberegler, sodass die Bearbeitung recht schnell vorgenommen werden kann. 
Bei der Bedienung über die Tastatur hatte ich jedoch etliche Probleme, denn in anderen Programmen nutze ich oft die Pfeiltasten, um Werte feiner einzustellen, 
bin dadurch jedoch zum nächsten Bild gekommen, was mich etlichen Sekunden gekostet hat, um wieder zum eigentlichen Bild zurückzukommen. Ich denke, das ist aber Gewöhnungssache.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_sky.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_sky.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_sky.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_sky.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_sky.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_sky.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Himmel ersetzen in Luminar&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;994&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abgesehen davon ging die Bearbeitung des RAW-Bildes angenehm zügig, musste mich jedoch etwas zurückhalten, 
denn die Optionen haben mich schon dazu eingeladen das Bild stark zu ändern, was ich eigentlich nicht mache und mag. 
Gerade die Möglichkeit den Himmel zu verändern oder durch einen Klick komplett auszutauschen finde ich schon sehr beeindruckend und wollte ich mir daher genauer anschauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Export des Bildes, also die Speicherung des RAW-Bildes mit den gewählten Anpassungen als JPG-Datei, hat vergleichsweise lange gedauert. 
Auch wieder ein Signal, dass meine aktuelle Hardware vermutlich nicht so sehr für Luminar geeignet ist.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;bildmanipulation&quot;&gt;Bildmanipulation&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;In den letzten Jahren habe ich meine Bilder immer weniger bearbeitet, trotzdem kommt es manchmal noch vor, 
dass ich den ein oder anderen störenden Gegenstand aus einem Bild entfernen möchte. 
Dafür habe ich bisher eine alte Photoshop Version verwendet, was mit dem Nachteil kommt, dass es wieder ein weiteres Programm mit anderem Dateiformat (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.psd&lt;/code&gt;) ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luminar hat bereits Retusche-Möglichkeiten eingebaut, sodass (kleinere) Bildmanipulationen direkt im Programm durchgeführt werden können 
und du so nicht auf weitere Software angewiesen bist. Im unteren Beispiel habe ich den Kran aus dem Foto entfernt, was prinzipiell gut funktioniert hat, aber schau einfach selbst, ob es dir auffallen würde ;)&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;flex flex-wrap image-gallery&quot;&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal1.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal1.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal1.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal1.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal1.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;994&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal2.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal2.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal2.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal2.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal2.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;994&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
  
    &lt;figcaption&gt;Bildmanipulation in Skylum Luminar
&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;script&gt;
    new SimpleLightbox({elements: '.image-gallery a'});
&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu anderen Programmen, wird die Bildmanipulation jedoch nicht beim Loslassen der Maus bzw. direkt nach dem Aufmalen des roten Auswahlbereiches durchgeführt, 
sondern muss manuell über den Button “Radieren” angestoßen werden. Da am unteren Bildrand “Bild wird verarbeitet …” angezeigt wurde, 
dachte ich mein Rechner ist wieder zu langsam und habe 20min gewartet, bevor ich dann den Knopf gefunden habe :D&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Aus meiner Sicht richtet sich Luminar besonders an Anwender, die sich nicht viel mit der RAW-Entwicklung und Bildbearbeitung beschäftigen wollen. 
Die simplen Einstellungsmöglichkeiten erlauben es Anfängern schnell ein schönes Bild zu kreieren. Ich schreibe hier bewusst “kreieren”, 
denn für mich ist es kein Foto mehr, wenn es zu stark verändert ist. Bei meinem oberen Testbild siehst du wie stark der bearbeitete Himmel von der Realität abweicht, 
hat natürlich auch etwas, aber ist eben für mich kein Foto mehr. Was jedoch nicht heißt, dass jedes Bild, 
dass mit Luminar bearbeitet wird, so extrem abweichen muss, du kannst die Bearbeitungen schließlich auch dezent vornehmen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viele der Looks und Möglichkeiten in Luminar empfinde ich als Spielerei und würde etliche vermutlich nie verwenden, 
das ist aber komplett Geschmackssache und sieht jeder ein bisschen anders. Es ist jedoch in jedem Fall beeindruckend was alles mit einem Klick möglich ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt war die Bedienung, aus meiner Sicht, einfach und intuitiv und ich könnte mir Luminar für die RAW-Entwicklung und Bildbearbeitung grundlegend vorstellen. 
Habe aber meine Bedenken bei der Eignung als Bildverwaltung, auch weil es scheinbar nicht 100% kompatibel mit anderen Programmen ist, was die Übernahme der Bewertungen und Farbmarkierungen betrifft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein weiterer Negativpunkt sind die Anforderungen an die Hardware. Auf meinem Computer hat die Nutzung durch die längeren Wartezeiten keinen Spaß gemacht, 
auch wenn es nach jedem Klick nur jeweils ein paar Sekunden waren, so hat sich die Bildbearbeitung doch sehr abgehakt und ineffizient angefühlt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus dem Grund werde ich mir die Vollversion von Luminar nicht kaufen, denke jedoch, dass es für alle mit einem leistungsstärkeren Computer 
oder mehr Geduld bei den Klicks eine gute Lösung sein kann, auch weil es meiner Meinung nach ein gutes Preis-Leistungs-Verhältnis hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solltest du selbst Erfahrungen mit Luminar haben, gerade was die längere Nutzung angeht, lass gerne ein Kommentar da, das würde mich sehr interessieren. 
Ansonsten hoffe ich, dass ich dir einen guten Überblick über Luminar geben konnte.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Technik" /><category term="Tools" /><summary type="html">Luminar von Skylum ist der Neuling unter den RAW-Konvertern und hat besonders durch die Verwendung von Künstlicher Intelligenz von sich Reden gemacht. Mit wenigen Klicks lassen sich damit Bildbearbeitungen vornehmen, die zuvor zeitintensiv gewesen wären, wie beispielsweise der Austausch des kompletten Himmels und das in einer sehr guten Qualität.</summary></entry><entry><title type="html">Darktable, der kostenlose RAW-Konverter</title><link href="https://gamue.de/darktable-der-kostenlose-raw-konverter/" rel="alternate" type="text/html" title="Darktable, der kostenlose RAW-Konverter" /><published>2021-01-27T00:00:00+01:00</published><updated>2021-01-27T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/darktable</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/darktable-der-kostenlose-raw-konverter/">&lt;p&gt;Im Gegensatz zu den meisten RAW-Konvertern ist &lt;a href=&quot;https://www.darktable.org/&quot;&gt;Darktable&lt;/a&gt; ein Open Source Programm und somit kostenlos für Mac, Linux und Windows erhältlich. 
Hinter dem Programm steht keine Firma, sondern es wird von mehreren Entwicklern in deren Freizeit gepflegt und weiterentwickelt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich finde Open Source Software sehr gut, jedoch sollte man dabei im Hinterkopf behalten, dass die Entwickler, 
die daran mitarbeiten das Meiste in erster Linie “für sich” programmieren, heißt, die Ersteller der Software sind auch gleichzeitig die Nutzer davon. 
Das muss nicht immer schlecht sein, aber kann Aufschluss darauf geben, für wen die Software geeignet ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Laut der Homepage wird es von Fotografen für Fotografen entwickelt, zudem würde ich sagen, dass sich die Benutzer der Software auch sehr gut mit Technik auskennen müssen. 
Denn die Lernkurve davon ist sehr steil und die Bedienung ziemlich komplex, aber dazu mehr in diesem Artikel.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;erster-eindruck&quot;&gt;Erster Eindruck&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Der Download und die Installation gestalteten sich sehr einfach, es ist sogar in etlichen Paketmanagern vorhanden 
und kann daher über einen einfachen Befehl in der Kommandozeile heruntergeladen und installiert werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Einer der ersten Schritte, der gemacht werden muss, ist Bilder in das Programm zu importieren. 
Das ist übrigens in jedem aktuellen RAW-Konverter, der auf einer Datenbank basiert, 
so und in diesem Schritt werden die Metadaten der Bilder eingelesen, sodass beispielsweise leicht darauf gefiltert werden kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_error.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_error.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_error.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_621/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_error.jpg 621w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Eine Fehlermeldung beim Absturz von Darktable.&quot; width=&quot;621&quot; height=&quot;308&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Import hat aus meiner Sicht schon ein paar Tücken, so ist mir das Programm dabei einmal abgestürzt und hat grundlos neue SideCar-Dateien erstellt. 
Das hat zur Folge, dass ziemlich viel Datenmüll entsteht, denn neben den bereits existierenden RAW-Dateien (z.B. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bild01.nef&lt;/code&gt;) und meinen bisherigen Sidecar-/xmp-Dateien (z.B. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bild01.xmp&lt;/code&gt;), 
werden neue SideCar-Dateien mit dem Namen &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bild01.nef.xmp&lt;/code&gt; erstellt. 
Ich verstehe, dass der Dateiname eine eindeutige Zuordnung zur RAW-Datei bietet, aber das Programm könnte die bestehende Datei auch weiterverwenden oder im Nachgang aufräumen, 
denn manuell will ich das bei zig tausend Dateien nicht machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_ranking.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_ranking.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_ranking.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_ranking.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_ranking.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_ranking.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Die Bewertungen und Markierungen wurden übernommen.&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;823&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine bisherigen Farbmarkierungen und Bildbewertungen mit Sternen wurden problemlos übernommen. 
Die Bearbeitungsinformationen jedoch leider nicht, aber das hatte ich mir schon gedacht, da es programmspezifische Daten aus meiner alten Anwendung sind. 
Zusätzlich wird die &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.psd&lt;/code&gt;-Datei (Adobe Photoshop) nicht erkannt und angezeigt. Das ist etwas ärgerlich, denn falls ich größere Bildbearbeitungen vornehme, 
mache ich das häufig über genau solche Dateien, die ich dann nicht mehr betrachten kann.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;raw-entwickeln&quot;&gt;RAW entwickeln&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Der wichtigste Test für jedes der Programme, die ich mir genauer anschaue, ist natürlich die Entwicklung von einem oder mehrerer RAWs. 
Und wenn ich ehrlich bin, habe ich hin und her überlegt, ob ich den Test mit Darktable überhaupt durchführen soll, denn in den ersten 30min, 
in denen ich mir das Programm genauer angeschaut habe, ist es mehrfach abgestürzt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das weckt natürlich kein großes Vertrauen in die Software, auch wenn die Entwickler schnell auf &lt;a href=&quot;https://github.com/darktable-org/darktable/issues/7627&quot;&gt;meinen Fehlerbericht&lt;/a&gt; reagiert 
und innerhalb von einer Woche die Ursache behoben hatten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_entwicklung.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_entwicklung.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_entwicklung.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_entwicklung.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_entwicklung.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_entwicklung.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Der Entwicklungsmodus von Darktable&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;823&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im RAW-Entwicklungsmodus gibt es eine Vielzahl von Einstellungen und Optionen, die teilweise ungewöhnliche Bezeichnungen tragen, 
sodass ich dort erst einmal erschlagen wurde. Damit hatte ich aber schon gerechnet, denn das ist einer der Kritikpunkte auf den ich bei meinen initialen Recherchen immer wieder gestoßen bin 
und die Oberfläche sah in den Lernvideos, die ich zuvor angeschaut hatte, auch nicht sehr intuitiv aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falls du Darktable mal in Aktion sehen oder mehr darüber erfahren willst, kann ich ein &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=xi4x2qQkG8c&quot;&gt;Youtube-Video von Rico Richardson&lt;/a&gt; (auf Englisch) dazu empfehlen. 
Von allen Videos, die ich mir über das Programm angeschaut habe, war das bei weitem das Beste!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt hat die Bearbeitung des RAW-Bildes gut funktioniert, ich hatte aber immer das Gefühl, dass es noch ein sehr langer Weg sein wird, das Programm wirklich zu verstehen und zu beherrschen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.darktable.org/&quot;&gt;Darktable&lt;/a&gt; ist definitiv ein sehr komplexes Programm und nicht für Anwender gedacht, die “nur ein paar Schieberegler” haben oder schnell einen Filter verwenden wollen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie geschrieben, hatte ich oft mit Programmabstürzen zu kämpfen, was für mich ein No-Go ist, und weswegen ich Darktable von meiner Liste gestrichen habe. 
Da es aber offensichtlich bei vielen anderen reibungslos funktioniert, wollte ich es trotzdem “durchtesten” und hier vorstellen, 
die Stabilität kann auf einem anderen System mit einer anderen Version ganz anders aussehen und man darf nicht vergessen, 
dass es eine kostenlose Anwendung ist, die von einigen Programmierern in deren Freizeit entwickelt wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solltest du also auf der Suche nach einem kostenlosen Programm sein und dich nicht vor dem, doch recht hohen, Einarbeitungsaufwand scheuen, denke ich, dass Darktable eine gute Lösung sein kann.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Technik" /><category term="Tools" /><summary type="html">Im Gegensatz zu den meisten RAW-Konvertern ist Darktable ein Open Source Programm und somit kostenlos für Mac, Linux und Windows erhältlich. Hinter dem Programm steht keine Firma, sondern es wird von mehreren Entwicklern in deren Freizeit gepflegt und weiterentwickelt.</summary></entry><entry><title type="html">Neue RAWs in alter Software: Adobe DNG Konverter</title><link href="https://gamue.de/adobe-dng-konverter/" rel="alternate" type="text/html" title="Neue RAWs in alter Software: Adobe DNG Konverter" /><published>2021-01-20T00:00:00+01:00</published><updated>2021-01-20T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/adobe-dng-converter</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/adobe-dng-konverter/">&lt;p&gt;Eine Möglichkeit, die ich bei meiner Suche nach einem neuen RAW-Konverter nicht aufgezählt habe, 
ist die Variante die RAW-Dateien in das DNG-Format umzuwandeln und alles so zu lassen, wie ich es gewohnt bin. 
Was die Option genau bedeutet, und warum ich es nicht in die engere Auswahl genommen habe, will ich in diesem Artikel erklären.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;was-ist-das-dng-format&quot;&gt;Was ist das DNG-Format?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Das DNG-Format wurde von Adobe entwickelt, um die vielen unterschiedlichen RAW-Formate der Hersteller zu vereinheitlichen und so einen Industriestandard zu etablieren. 
Das Dateiformat gibt es seit 2004 und aus meiner Sicht hat es sich nicht durchgesetzt, denn für einen wirklichen Standard fehlt die Verbreitung und Unterstützung der Hersteller.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es gibt nur sehr, sehr wenige Geräte die Bilder direkt im DNG-Format abspeichern können, daher wirst du das Dateiformat eher im Zusammenhang mit &lt;a href=&quot;https://supportdownloads.adobe.com/detail.jsp?ftpID=6881&quot;&gt;einem Konverter&lt;/a&gt; antreffen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf die Vor- und Nachteile von DNG- gegenüber RAW-Dateien möchte ich in diesem Artikel nicht im Detail eingehen, da die Meinungen hier auseinandergehen. 
Beispielsweise wird öfter berichtet, dass DNGs deutlich weniger Speicherplatz als RAWs benötigen, bei meinen Tests waren DNGs jedoch etwas größer als die jeweilige RAW-Variante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zudem solltest du wissen, dass in einer DNG-Datei neben dem Bild, auch alle weiteren Metadaten und Entwicklungsinformationen gespeichert sind. 
Bei RAW-Dateien wird dies im Normalfall in zusätzlichen &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.xmp&lt;/code&gt;-Dateien abgelegt und die eigentliche RAW-Datei nicht angefasst. 
Ein Vorteil von &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.xmp&lt;/code&gt;-Dateien ist, dass diese sehr klein sind, wodurch der Computer bei Änderungen deutlich weniger Daten auf die Festplatte speichern muss. 
Bei DNGs hingegen muss bei Änderungen die komplette Datei erneut geschrieben werden.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;der-vorteil-des-dng-formats&quot;&gt;DER Vorteil des DNG-Formats&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Auch wenn man über viele Vor- und Nachteile des DNG-Formats diskutieren kann, gibt es einen Vorteil, der unumstritten ist, und das ist die &lt;strong&gt;Kompatibilität&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie in vorherigen Artikeln erwähnt, sind RAWs herstellerabhängig und jeder macht sein eigenes Ding. 
Kommt eine neue Kamera auf den Markt, ist es sehr wahrscheinlich, dass dein aktueller RAW-Konverter diese Dateien nicht oder noch nicht lesen kann. 
Das ist natürlich sehr ärgerlich und würde bedeuten, dass du nur mit den JPGs aus deiner brandneuen Kamera etwas anfangen kannst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und genau hier kommt der &lt;a href=&quot;https://supportdownloads.adobe.com/detail.jsp?ftpID=6881&quot;&gt;Adobe DNG-Konverter&lt;/a&gt; ins Spiel. Denn selbst wenn ältere Programme die neuen RAWs nicht unterstützen, unterstützen sie meistens das DNG-Format und können dadurch das Bild anzeigen und entwickeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Umwandlung von RAW in DNG ist sehr einfach, neben dem Eingangs- und Ausgangsverzeichnis musst du lediglich konfigurieren zu welcher Camera Raw bzw. Lightroom Version die Dateien kompatibel sein sollen und anschließend auf “Konvertieren” klicken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/adobe-dng-konverter.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/adobe-dng-konverter.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/adobe-dng-konverter.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/adobe-dng-konverter.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/adobe-dng-konverter.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/adobe-dng-konverter.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Adobe DNG Konverter&quot; width=&quot;1203&quot; height=&quot;1292&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachdem die Dateien umgewandelt worden sind, sollten sie nun problemlos von deinem älteren Programm erkannt werden. Hier ein Beispiel von meinen Bildern als RAW- und als DNG-Dateien.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;flex flex-wrap image-gallery&quot;&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/bridge-raws.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/bridge-raws.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/bridge-raws.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/bridge-raws.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/bridge-raws.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;2140&quot; height=&quot;1554&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/bridge-dngs.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/bridge-dngs.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/bridge-dngs.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/bridge-dngs.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/bridge-dngs.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;2140&quot; height=&quot;1554&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
  
    &lt;figcaption&gt;Links: RAW-Dateien werden vom Programm nicht erkannt. Rechts: Nach der Konvertierung zu DNG werden Bilder angezeigt
&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;script&gt;
    new SimpleLightbox({elements: '.image-gallery a'});
&lt;/script&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Aus meiner Sicht bietet der &lt;a href=&quot;https://supportdownloads.adobe.com/detail.jsp?ftpID=6881&quot;&gt;Adobe DNG Konverter&lt;/a&gt; prinzipiell eine einfache Möglichkeit neuere RAW-Dateien in älteren Programmen verwenden zu können. 
Dadurch spart man sich neben der Anschaffung von einem neuen Programm auch die Einlernzeit in dieses und eventuell sogar den Aufwand seinen Workflow umzustellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da es für mich aber nicht infrage kommt, meine RAW-Dateien nach der Konvertierung zu löschen, bedeutet dieser Weg, dass ich meinen benötigten Speicherplatz in etwa verdoppeln würde. 
Das wäre schon eine ziemliche Verschwendung von Festplattenspeicher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zudem habe ich gesehen, was neuere Programme mittlerweile können und denke, deren neue Features kommen mir bei der RAW-Entwicklung und Bildbearbeitung zugute, sodass ich den Aufwand eines Umstiegs gerne in Kauf nehme ;)&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Technik" /><category term="Tools" /><summary type="html">Eine Möglichkeit, die ich bei meiner Suche nach einem neuen RAW-Konverter nicht aufgezählt habe, ist die Variante die RAW-Dateien in das DNG-Format umzuwandeln und alles so zu lassen, wie ich es gewohnt bin. Was die Option genau bedeutet, und warum ich es nicht in die engere Auswahl genommen habe, will ich in diesem Artikel erklären.</summary></entry><entry><title type="html">Die Suche nach einem RAW-Konverter</title><link href="https://gamue.de/neuer-raw-konverter-gesucht/" rel="alternate" type="text/html" title="Die Suche nach einem RAW-Konverter" /><published>2021-01-15T00:00:00+01:00</published><updated>2021-01-15T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/raw-konverter-intro</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/neuer-raw-konverter-gesucht/">&lt;p&gt;Wer im &lt;a href=&quot;/raw-oder-jpeg/&quot;&gt;RAW-Format fotografiert&lt;/a&gt;, wird seine Bilder irgendwann entwickeln wollen und genau dann kommen sogenannte RAW-Konverter zum Einsatz. 
Da ich wegen meiner neuen Kamera, meine bisherige Software nicht mehr nutzen konnte, 
war es für mich an der Zeit eine neue Lösung zu suchen und möchte in dieser Artikelserie die Vor- und Nachteile der Programme zusammenfassen, 
die ich mir genauer angeschaut habe. Eventuell steckst du ja in einer ähnlichen Situation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wichtiger Zusatz: Natürlich konnte ich mir nicht alle RAW-Konverter anschauen, sondern habe mich auf die meistverbreiteten Programme fokussiert.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;raw-format&quot;&gt;RAW-Format&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;RAW-Dateien haben keinen festen Standard, jeder Kamerahersteller hat sein eigenes Format und entwickelt dies auch weiter, 
sodass RAW-Dateien einer neuen Kamera oft von bisherigen Programmen nicht mehr gelesen werden können. 
Zumindest nicht bis es ein entsprechendes Update für den RAW-Konverter gibt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bisher habe ich mit der Nikon D7000 fotografiert, die im Jahr 2010 erschienen ist, 
und daher konnte meine Adobe Bridge bzw. Camera Raw Version von 2010 die Dateien problemlos öffnen. 
Klar, ist die Software ziemlich alt, aber das hat mich nicht weiter gestört, denn ich konnte Bilder entwickeln und es hat alles funktioniert wie ich wollte. 
Durch den &lt;a href=&quot;/neue-kamera-sony-a6400/&quot;&gt;Umstieg auf die 2019 erschienene Sony a6400&lt;/a&gt;, war dies nun nicht mehr der Fall und von Adobe gibt es seit Ewigkeiten auch keine Updates für die alte Version mehr, es muss also eine neue Software her. 
Die Softwarekomponente war so ziemlich der letzte Punkt, an den ich bei der Anschaffung meiner neuen Kamera gedacht hatte, 
denke das kann leicht vergessen werden, dabei ist es sehr wichtig, denn sonst kann das Potenzial der Kamera nicht ausgereizt werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn dich mein bisheriger Workflow und die verwendeten Programme interessieren, findest du mehr Details &lt;a href=&quot;/mein-foto-workflow/&quot;&gt;in diesem Artikel&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;anforderungen-und-kriterien&quot;&gt;Anforderungen und Kriterien&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Um einen möglichst objektiven Vergleich zwischen den Programmen ziehen zu können, habe ich mir im Vorfeld überlegt, 
welche Kriterien ich an eine solche Anwendung habe. Das kann natürlich für jeden anders sein, aber hier mal meine Kriterien und Anforderungen, 
was ein RAW-Konverter können muss:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Die Ergebnisse müssen stimmen&lt;/strong&gt;. Theoretisch sollten RAW-Konverter eigentlich alle das Gleiche machen können, 
  schließlich ist das Ausgangsmaterial das gleiche und alle verfügen über nahezu die gleichen Möglichkeiten, 
  zumindest die Basiseinstellungen wie Belichtung und Kontrast hat jedes Programm, 
  aber trotzdem hat jedes von Haus aus eine etwas andere Bildwirkung und die Einstellungen funktionieren etwas anders.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Das Programm muss &lt;strong&gt;einfach zu bedienen&lt;/strong&gt; sein. Zugegeben der Punkt ist sehr subjektiv und jedes Programm hat sicherlich eine Lernphase,
  die es zu überwinden gilt, damit diese aber nicht so sehr ins Gewicht fällt, habe ich mit jedem Programm mehrere Stunden verbracht 
  und mir jeweils unzählige Youtube-Videos und -Anleitungen angeschaut oder durchgelesen. 
  Hintergrund ist, dass je besser und natürlicher ich mit dem RAW-Konverter umgehen kann, desto kürzer ist die Bearbeitungszeit pro Bild.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Neben der Entwicklung von RAW-Dateien verwende ich Adobe Bridge auch zur &lt;strong&gt;Bildverwaltung und -organisation&lt;/strong&gt; 
  (Bewertung, Markierung und Filterung meiner Bildersammlung), daher benötige ich dafür ebenfalls Ersatz. 
  Das ist keine Muss-Anforderung an den neuen RAW-Konverter, aber wäre ein dickes Plus, denn ansonsten muss ich dafür noch ein Programm suchen. 
  Eine Funktionalität, die ich in dem Zusammenhang häufig verwende, ist die &lt;strong&gt;Umbenennung von mehreren Dateien auf einmal&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Meine bisherigen Bearbeitungen sind in sogenannten &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.xmp&lt;/code&gt;-Dateien gespeichert, die neben den RAW-Dateien liegen. 
  Wünschenswert wäre es daher natürlich, dass diese &lt;strong&gt;Werte und Einstellungen übernommen&lt;/strong&gt; werden würden. 
  Die Dateien beinhalten neben den Entwicklungsinformationen auch meine Bildbewertungen und -markierungen als Sterne und Farblabels.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bearbeitungen&lt;/strong&gt; müssen sich leicht &lt;strong&gt;von einem Bild auf ein anderes übertragen&lt;/strong&gt; lassen. 
  Gerade wenn ich viele ähnliche Bilder habe, lässt sich dadurch sehr viel Zeit sparen. 
  Eine Steigerung davon wäre die Erstellung und Verwendung von &lt;strong&gt;eigenen Vorlagen&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bei einigen Bildern führe ich neben der reinen Entwicklung auch eine &lt;strong&gt;kleine Retusche&lt;/strong&gt; aus, um beispielsweise störende Objekte, 
  wie herumliegender Müll, nachträglich entfernen zu können. Prinzipiell ist das eher eine Aufgabe für ein Bildbearbeitungstool, 
  sollte der RAW-Konverter aber schon die Möglichkeit besitzen, wäre das ein Plus.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Die &lt;strong&gt;Kosten&lt;/strong&gt; sollen natürlich so niedrig wie möglich sein ;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;programme&quot;&gt;Programme&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Wie zu Beginn erwähnt, gibt es eine Vielzahl von RAW-Konverter und alle zu testen ist für mich zeitlich nicht machbar, 
schließlich will ich in erster Linie ja fotografieren ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus dem Grund habe ich zum einen selbst nach den meist genutzten und beliebtesten RAW-Konvertern recherchiert, 
zum anderen habe ich eine Umfrage in einer Fotografie-Facebook-Gruppe erstellt um zu erfahren, 
was die Mitglieder dort für ein Programm einsetzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt haben 166 Personen an der Umfrage teilgenommen und das Ergebnis sah folgendermaßen aus:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-15-raw-konverter-intro/umfrage-facebook.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-15-raw-konverter-intro/umfrage-facebook.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-15-raw-konverter-intro/umfrage-facebook.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-15-raw-konverter-intro/umfrage-facebook.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-15-raw-konverter-intro/umfrage-facebook.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-15-raw-konverter-intro/umfrage-facebook.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Ergebnis Facebook-Umfrage&quot; width=&quot;1596&quot; height=&quot;726&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zufälligerweise haben sich die Programme auf den ersten 5 Plätzen mit meiner eigenen Recherche überschnitten, sodass diese auf meiner Testliste gelandet sind. 
Zusätzlich habe ich noch Darktable mit aufgenommen, da dies eine der wenigen kostenlosen Optionen ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mehr zu den einzelnen Programmen und wofür ich mich dann letztendlich entschlossen habe, in den nächsten Blogbeiträgen:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/adobe-dng-konverter/&quot;&gt;Bisherige Programme weiternutzen mit dem Adobe DNG Konverter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/darktable-der-kostenlose-raw-konverter/&quot;&gt;Darktable, die kostenlose Variante&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/skylum-luminar-bilbearbeitung-mit-ki/&quot;&gt;Skylum Luminar, RAW-Konvertierung mit künstlicher Intelligenz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/acdsee-photo-studio-bildverwaltung-und-raw-konverter/&quot;&gt;ACDSee Photo Studio, Bildverwaltung mit RAW-Konverter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;weitere Artikel folgen.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Technik" /><category term="Tools" /><summary type="html">Wer im RAW-Format fotografiert, wird seine Bilder irgendwann entwickeln wollen und genau dann kommen sogenannte RAW-Konverter zum Einsatz. Da ich wegen meiner neuen Kamera, meine bisherige Software nicht mehr nutzen konnte, war es für mich an der Zeit eine neue Lösung zu suchen und möchte in dieser Artikelserie die Vor- und Nachteile der Programme zusammenfassen, die ich mir genauer angeschaut habe. Eventuell steckst du ja in einer ähnlichen Situation.</summary></entry><entry><title type="html">RAW oder JPEG zum Fotografieren?</title><link href="https://gamue.de/raw-oder-jpeg/" rel="alternate" type="text/html" title="RAW oder JPEG zum Fotografieren?" /><published>2021-01-03T00:00:00+01:00</published><updated>2021-01-03T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/raw-oder-jpeg</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/raw-oder-jpeg/">&lt;p&gt;Bei vielen Kameras gibt es die Option die aufgenommenen Bilder als JPEG oder RAW-Dateien zu speichern. 
Weil das sehr verwirrend sein kann und viele nicht wissen, was das genau heißt, will ich dir das in diesem Artikel erklären und helfen, die für dich richtige Einstellung zu finden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;JPEG, oder auch JPG, ist dir vermutlich bereits ein Begriff, denn sehr viele Bilddateien sind in diesem Format und können von jedem Bildbetrachtungsprogramm 
oder auch vielen anderen Anwendungen wie z.B. Browsern angezeigt werden, weil es ein definierter Standard ist. 
Im JPEG-Format führt deine Kamera die eingestellten Bildanpassungen (z.B. Kontrast, Schärfe, Schwarz/Weiß) durch und liefert dir das fertige Ergebnis aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;RAW-Dateien auf der anderen Seite haben keinen festen Standard und so ziemlich jeder Kamerahersteller hat seine eigene Dateiendung. 
Bei Nikon sind es beispielsweise &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.NEF&lt;/code&gt;-Dateien, bei Sony enden die Dateien mit &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.ARW&lt;/code&gt;, bei Canon sind es &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.CRW&lt;/code&gt; und Fuji speichert die RAW-Dateien im &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.RAF&lt;/code&gt;-Format. 
Auch entwickeln die Hersteller ihr eigenes Format ständig weiter, was dazu führt, dass die RAW-Dateien eines Herstellers unterschiedlich sind. 
Kannst du zum Beispiel RAW-Dateien einer Kamera mit einem Programm öffnen, so kann es sein, dass du RAW-Dateien aus einer neueren Kamera des gleichen Herstellers mit dem gleichen Programm nicht mehr öffnen kannst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grundsätzlich enthält eine RAW-Datei, die oft auch als digitales Negativ bezeichnet wird, das Bild in roher, unbearbeiteter Form. 
Ohne irgendwelche Anpassungen ist das Bild ziemlich unschön und es muss daher bearbeitet bzw. entwickelt werden. 
Die RAW-Dateien ignorieren sogar die Bearbeitungseinstellungen deiner Kamera, selbst wenn du “Aufnahme in Schwarz/Weiß” gewählt hast, sind im RAW alle Farbinformationen vorhanden, lediglich das integrierte Vorschaubild ist dann in Schwarz/Weiß.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;warum-im-raw-format-fotografieren&quot;&gt;Warum im RAW-Format fotografieren?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ein entscheidender Vorteil von RAW-Dateien ist, dass in diesen deutlich mehr Bildinformationen enthalten sind. 
Das führt dazu, dass du in im Nachhinein beispielsweise Belichtungs- oder Farbkorrekturen in einem größeren Umfang durchführen kannst, als dass das bei JPEG-Dateien der Fall ist.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;belichtung-korrigieren&quot;&gt;Belichtung korrigieren&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Gerade bei unter- oder überbelichteten Bereichen im Bild enthalten RAW-Dateien noch Bildinformationen. 
Bei JPEGs wären diese Bereiche dann entweder komplett Schwarz oder komplett Weiß, du hättest keine Chance diese in der Nachbearbeitung zu retten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um das besser erklären zu können, hier ein Beispielfoto:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_dunkel.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_dunkel.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_dunkel.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_dunkel.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_dunkel.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_dunkel.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Unterbelichtetes Bild&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;662&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei einem JPEG-Bild wären die schwarzen Bereiche einfach Schwarz, das Bild wäre somit ziemlich unbrauchbar, da auf ihm außer der Dunkelheit nicht viel anderes zu sehen ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei RAWs lässt sich im Nachhinein noch einiges an der Belichtung und Helligkeit drehen, sodass folgendes Bild dabei rauskommen könnte:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_hell.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_hell.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_hell.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_hell.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_hell.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_hell.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Aufgehelltes Bild&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;635&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich denke hier kannst du gut sehen, dass Stellen, die davor Schwarz waren trotzdem noch Bildinformationen beinhalten und durch die Entwicklung des RAW-Bildes sichtbar gemacht werden können. 
Natürlich geht das nur in einem gewissen Rahmen und nicht wie in mancher Fernsehsendung, aber die Möglichkeiten sind doch recht groß. 
Mit einem JPEG-Bild wäre das definitiv nicht möglich.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;weißabgleich-anpassen&quot;&gt;Weißabgleich anpassen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ein weiterer großer Vorteil ist die einfache Anpassung des Weißabgleichs. 
Im Normalfall nehmen Kameras und Smartphones Bilder mit automatischem Weißabgleich auf, das heißt, dass die Kamera die Farbtemperatur misst, um die Farben im Bild möglichst naturgetreu wiederzugeben. 
Für gewöhnlich funktioniert das sehr gut, aber gerade bei Dämmerung, im Schnee oder im Kunstlicht kann es öfter zu “Fehleinschätzungen” kommen und die Farben im Bild haben dann einen Stich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier siehst du ein Bild, das ich mit automatischem Weißabgleich aufgenommen habe und bei dem die Kamera ziemlich daneben lag. 
Besonders der Weg und die Haut des Nashorns entsprechen nicht dem, wie es tatsächlich war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_awb.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_awb.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_awb.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_awb.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_awb.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_awb.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bild mit automatischem Weißabgleich&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;667&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In einem RAW-Entwicklungsprogramm lässt sich der Weißabgleich danach leicht anpassen, sodass die Farben dann wieder realitätsnäher sind. 
Das Ganze kann anschließend beispielsweise wie in folgendem Bild aussehen, hier sind die Farben deutlich näher an der Wirklichkeit als im vorherigen Bild.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_mwb.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_mwb.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_mwb.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_mwb.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_mwb.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_mwb.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bild mit manuellem Weißabgleich&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;635&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Willst du den Weißabgleich übrigens nahezu perfekt hinbekommen, solltest du den manuellen Weißabgleich in deiner Kamera einstellen und eine sogenannte Graukarte verwenden. 
Durch den manuellen Weißabgleich haben alle Bilder der Serie die gleiche Farbstimmung, was bei der Bearbeitung hilft, und durch die Graukarte lässt sich die Farbtemperatur bestimmen. 
Sollte dich das interessieren, recherchiere am besten wie das genau gemacht wird, denn dabei gibt es noch einiges anderes zu beachten. 
Für mich persönlich reicht es, wenn die Farben “in etwa” stimmen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;warum-im-jpeg-format-fotografieren&quot;&gt;Warum im JPEG-Format fotografieren?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Bei allen Vorteilen kommen RAW-Bilder aber auch mit einigen Nachteilen und das Fotografieren im JPEG-Format kann Sinn ergeben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die zusätzlichen Bildinformationen in den RAWs führen natürlich auch zu einer größeren Dateigröße und bei Bildermassen ist das nicht unerheblich. 
Eine RAW-Datei aus meiner Sony a6400 hat ca. 24 MB, die JPEG-Variante davon nur ca. 8 MB, also in etwa einem Drittel. 
Solltest du die RAWs daher nicht brauchen, kannst du &lt;strong&gt;etliches an Festplattenplatz sparen&lt;/strong&gt;. 
Zwar ist Speicherplatz mittlerweile nicht sehr teuer, aber trotzdem kommt dadurch schnell einiges zusammen. 
Für den Fall, dass du Backups erstellst, was ich dir in jedem Fall dringend empfehle, multipliziert sich der Speicherplatz zudem entsprechend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber auch in der Kamera hat die größere Datenmenge Auswirkungen, denn diese muss erst verarbeitet werden, bevor das Bild auf der Speicherkarte landet. 
Die Kamera ist aus diesem Grund in der Lage &lt;strong&gt;mehr Serienbilder&lt;/strong&gt;, also Bilder pro Sekunde, im JPEG- als im RAW-Format zu erstellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der, aus meiner Sicht, größte Vorteil von JPEGs ist, dass diese &lt;strong&gt;bereits eine sehr brauchbare “Standard-Bearbeitung”&lt;/strong&gt; von der Kamera erhalten. 
Solltest du deine Bilder nicht nachbearbeiten wollen, oder handelt es sich um Schnappschüsse, kann das JPEG-Format eine gute Lösung sein, um die Bilder direkt zu verwenden und weitergeben zu können. 
Denn RAW-Dateien musst du in jedem Fall noch entwickeln, bevor du sie verwenden kannst. Was auch der Grund ist, warum ich immer so lange an meinen Bildern sitze :D&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Wie du siehst, hat beides seine Vor- und Nachteile und ob du in JPEG oder RAW fotografierst, ist letztendlich deine Entscheidung. 
Lass dich nicht von Leuten beeinflussen, die sagen man muss immer in RAW fotografieren, das ist genauso falsch, wie man immer im manuellen Modus fotografieren muss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein Ansatz ist folgender:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Wenn ich die Bilder noch nachbearbeiten will, nutze ich RAWs. Das ist vor allem auf Reisen oder bei Shootings der Fall.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sind die Fotos nur für mich oder will ich mal schnell etwas fotografieren, nutze ich JPEGs. 
Beispiele dafür sind Familienaufnahmen, wenn ich mal etwas auf Internetportalen verkaufen möchte oder Infotexte und Karten auf irgendwelchen Touren.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ich hoffe, ich konnte dir das Thema genauer erklären und würde mich über Feedback freuen. Lass mich auch gerne wissen, in welchem Format du fotografierst.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Fotowissen" /><summary type="html">Bei vielen Kameras gibt es die Option die aufgenommenen Bilder als JPEG oder RAW-Dateien zu speichern. Weil das sehr verwirrend sein kann und viele nicht wissen, was das genau heißt, will ich dir das in diesem Artikel erklären und helfen, die für dich richtige Einstellung zu finden.</summary></entry><entry><title type="html">Mein Jahresrückblick 2020</title><link href="https://gamue.de/mein-jahresrueckblick-2020/" rel="alternate" type="text/html" title="Mein Jahresrückblick 2020" /><published>2021-01-01T00:00:00+01:00</published><updated>2021-01-01T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/jahresrueckblick-2020</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/mein-jahresrueckblick-2020/">&lt;p&gt;Das Jahr 2020 ist nun Geschichte und ich glaube so ziemlich jeder ist froh darum. Was für ein herausforderndes und unerwartetes Jahr. 
Hätte man mir zu Beginn des Jahres erzählt, was sich alles verändert, ich hätte denjenigen als verrückt abgetan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Denn Jahresanfang, inklusive Jahreswechsel 2019/2020, habe ich in Paris verbracht, 
war im Januar mit hunderten Menschen auf einem Konzert und habe euphorisch die nächsten Reisen nach Bali und Slowenien geplant… bis Mitte März die Corona-Pandemie kam, die alles auf den Kopf gestellt hat. 
Grenzen wurden dicht gemacht, sowohl zu anderen Staaten als teilweise auch innerhalb Deutschlands, was zu einer sehr undurchsichtigen Lage geführt hat. 
Relativ schnell wurde klar, dass die geplanten Reisen so nicht stattfinden können und wir haben schweren Herzens eine nach der anderen stornieren müssen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;hochzeitsfeier-während-einer-pandemie&quot;&gt;Hochzeitsfeier während einer Pandemie&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ein besonderes Thema, dass dieses Jahr für uns im Fokus war, war unsere Hochzeit im Juli. 
Der Termin war schon letztes Jahr angesetzt, Einladungen verschickt und dann kommt eine Pandemie daher, in der Kontaktbeschränkungen und Auflagen für Feiern und die Gastronomie auf einmal den Alltag bestimmen. 
Auch wenn wir “nur” mit ca. 50 Personen geplant hatten zu feiern, macht man sich schon Gedanken, ob es verantwortlich ist, 
am Termin festzuhalten und bangt bei jeder Sitzung des Bundestags oder Berliner Senats, bei der neue Restriktionen oder Lockerungen auf der Agenda stehen. 
Am Ende ist alles gut gelaufen und ich hatte den schönsten Tag in meinem Leben.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-01-jahresrueckblick-2020/200711_Evelyn_und_Johannes_413.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-01-jahresrueckblick-2020/200711_Evelyn_und_Johannes_413.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-01-jahresrueckblick-2020/200711_Evelyn_und_Johannes_413.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-01-jahresrueckblick-2020/200711_Evelyn_und_Johannes_413.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-01-jahresrueckblick-2020/200711_Evelyn_und_Johannes_413.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-01-jahresrueckblick-2020/200711_Evelyn_und_Johannes_413.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Hochzeitsbild&quot; width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;p&gt;Bild von Marc Leppin Hochzeitsfotografie&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Zwar gab es einige Einschränkungen und Auflagen, die wir einhalten mussten, aber für uns waren alle tragbar und es hat sich trotzdem noch nach Hochzeit angefühlt. 
Wir konnten im Standesamt unsere Familien bei uns haben und am nächsten Tag mit den meisten unserer Freunde feiern, 
da waren Dinge wie maskierte Kellner oder größerer Abstand zwischen den Tischen nebensächlich. 
Im Nachhinein betrachtet bin ich auch sehr froh, dass wir die Feier nicht verschoben haben, 
denn gegen Spätsommer wurden die Restriktionen wieder deutlich verschärft und sowohl Gäste beim Standesamt, als auch eine solche Feier dann nicht mehr erlaubt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In die Flitterwochen ging es anstatt mit dem Flieger nach Bali, mit dem Mietwagen durch Deutschland. 
Definitiv etwas anderes, aber sicherlich auch nicht schlecht, denn Deutschland hat echt sehr viele schöne Ecken, 
besonders das Berchtesgadener Land und Allgäu sind aus meiner Sicht immer eine Reise wert. 
Aber auch entspannte Tage im Moseltal bei gutem Essen und Wein, kann man sich mal gönnen.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;flex flex-wrap image-gallery&quot;&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0468.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0468.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0468.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0468.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0468.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;667&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0697.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0697.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0697.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0697.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0697.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;662&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0868.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0868.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0868.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0868.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0868.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;662&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0962.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0962.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0962.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0962.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0962.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;750&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
  
&lt;/figure&gt;

&lt;script&gt;
    new SimpleLightbox({elements: '.image-gallery a'});
&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Die kompletten Bilder zur Reise findest du übrigens &lt;a href=&quot;/photography/deutschland-2020/&quot;&gt;hier&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;in-den-eigenen-vier-wänden&quot;&gt;In den eigenen vier Wänden&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Was auch nicht zu verachten war, war mal für mehrere Wochen aus den eigenen vier Wänden herauszukommen, 
denn wir beide haben seit Mitte März von zu Hause aus gearbeitet, was sich, meiner Meinung nach, auch nicht bis Mitte 2021 ändern wird. 
Sich daran zu gewöhnen, hat eine ganze Weile gedauert und ist in einer 2-Zimmer-Wohnung sicherlich immer noch nicht optimal, 
ich komme aber deutlich besser damit zurecht, als ich bisher dachte. Zuerst hatte ich nicht gedacht, dass es eine Dauerlösung ist, 
nachdem die Homeoffice-Dauer jedoch immer wieder verlängert worden ist, habe ich dann doch in einen ordentlichen Schreibtischstuhl 
und bei der nächsten Verlängerung in einen höhenverstellbaren Schreibtisch investiert. Beides definitiv unter meinen besten Anschaffungen dieses Jahres :D&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-01-jahresrueckblick-2020/homeoffice.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-01-jahresrueckblick-2020/homeoffice.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-01-jahresrueckblick-2020/homeoffice.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-01-jahresrueckblick-2020/homeoffice.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-01-jahresrueckblick-2020/homeoffice.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-01-jahresrueckblick-2020/homeoffice.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Homeoffice&quot; width=&quot;1200&quot; height=&quot;900&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;p&gt;Mein neuer Schreibtisch und Stuhl&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Die ganzen Kontaktbeschränkungen, geschlossenen Läden und Verbote haben dazu geführt, dass 2020 auch sonst ein richtiges Stubenhocker-Jahr geworden ist. 
Neben den stark gestiegenen Stunden, die ich mit dem Schauen von Serien oder Spielen von Konsolenspielen verbracht habe, konnte ich aber auch einige private Projekte vorantreiben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Homepage hat mehrere größere Änderungen erfahren und ich hab so viele Artikel geschrieben, wie lange nicht mehr. 
Das hat zudem auch dazu geführt, dass ich mich mit etlichen neuen Technologien, wie beispielsweise React, TailwindCSS oder GitHub Actions beschäftigt habe 
und sogar zu einigen Open-Source-Projekten etwas beitragen konnte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach etlichen Jahren bin ich nun mit den Reisebildern auf einem aktuellen Stand und habe keine unverarbeiteten Fotos mehr auf meinen Festplatten. 
Das war ein echtes Mammutprojekt, denn im Laufe der Jahre haben sich mehrere tausend Dateien angesammelt. 
Jetzt, nachdem die Bilder der Trips nach &lt;a href=&quot;/photography/&quot;&gt;Paris, Belize, Japan, Jordanien, Georgien, Vietnam und durch Deutschland&lt;/a&gt; online sind, bin ich echt froh, 
es endlich geschafft zu haben und hab etliches über Bildbearbeitung gelernt bzw. mein Wissen aufgefrischt und Arbeitsschritte optimiert.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;flex flex-wrap galleryReisen&quot;&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/photography/2019_12_paris/Paris_207b.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/photography/2019_12_paris/Paris_207b.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/photography/2019_12_paris/Paris_207b.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/photography/2019_12_paris/Paris_207b.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/photography/2019_12_paris/Paris_207b.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;662&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/photography/2019_04_belize/Belize_0317.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/photography/2019_04_belize/Belize_0317.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/photography/2019_04_belize/Belize_0317.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/photography/2019_04_belize/Belize_0317.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/photography/2019_04_belize/Belize_0317.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;667&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/photography/2017_04_japan/Japan_0501.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/photography/2017_04_japan/Japan_0501.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/photography/2017_04_japan/Japan_0501.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/photography/2017_04_japan/Japan_0501.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/photography/2017_04_japan/Japan_0501.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;662&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/photography/2017_11_jordanien/Jordanien_680b.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/photography/2017_11_jordanien/Jordanien_680b.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/photography/2017_11_jordanien/Jordanien_680b.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/photography/2017_11_jordanien/Jordanien_680b.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/photography/2017_11_jordanien/Jordanien_680b.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;662&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/photography/2018_06_georgien/Georgien_0424b.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/photography/2018_06_georgien/Georgien_0424b.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/photography/2018_06_georgien/Georgien_0424b.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/photography/2018_06_georgien/Georgien_0424b.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/photography/2018_06_georgien/Georgien_0424b.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;667&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0211.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0211.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0211.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0211.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0211.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;1000&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
  
&lt;/figure&gt;

&lt;script&gt;
    new SimpleLightbox({elements: '.galleryReisen a'});
&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Dabei habe ich gemerkt, dass es mir mehr Spaß macht, mich mit aktuelleren Bildern zu beschäftigen, weil ich daraus am meisten für meine Fotografie lernen kann. 
Beim Durchschauen der älteren Bilder sind mir teilweise technische oder künstlerische Probleme, wie stark überbelichtete Bereiche oder ungünstige Blendeneinstellungen aufgefallen. 
Dinge, bei denen ich mittlerweile weiß, wie ich diese verhindern bzw. ihnen entgegenwirken kann. 
Auch sonst habe ich mich wieder mehr mit der Fotografie beschäftigt und mir sogar eine neue Ausrüstung zugelegt, 
mit der ich mich in der nächsten Zeit intensiver auseinandersetzen möchte.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;hoffnung-auf-ein-normaleres-2021&quot;&gt;Hoffnung auf ein normaleres 2021&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Die meisten meiner Vorsätze und Ziele für dieses Jahr drehen sich um diese Projekte, auch weil das ein Bereich ist, den ich selbst beeinflussen kann. 
Wer weiß, wie sich die weltweite Situation durch die Impfstoffe und Mutationen verändert und wie lange es dauert, bis sich der Alltag wieder normalisiert. 
Gerne würde ich wieder mehr unterwegs sein, gehe jedoch leider nicht davon aus, dass Fernreisen schon möglich sein werden, 
wäre jedoch bereits glücklich, falls der europäische Kontinent eine Option ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bis es wieder auf Achse geht, habe ich in jedem Fall geplant, mehr in Berlin zu fotografieren, gibt hier ja schließlich etliche Sehenswürdigkeiten und Fotomotive. 
Falls du daher Lust auf eine gemeinsame Fototour oder ein Shooting hast, gib Bescheid und dann können wir mal schauen, ob sich was ergibt ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Davor muss ich mich aber erstmal um ein neues Bildbearbeitungsprogramm kümmern, denn mein Bisheriges passt leider nicht mit der neuen Kamera zusammen, 
oder besser gesagt nur über Umwege, und ich mag keine umständlichen Arbeitsabläufe :D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich drück uns in jedem Fall allen die Daumen, dass 2021 normaler, vorhersehbarer und planbarer wird. 
Dass die stark gebeutelten Branchen sich erholen können und dass jeder das Jahr genießen kann.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Allgemein" /><summary type="html">Das Jahr 2020 ist nun Geschichte und ich glaube so ziemlich jeder ist froh darum. Was für ein herausforderndes und unerwartetes Jahr. Hätte man mir zu Beginn des Jahres erzählt, was sich alles verändert, ich hätte denjenigen als verrückt abgetan.</summary></entry><entry><title type="html">Vietnam Galerie online</title><link href="https://gamue.de/reisebilder-vietnam-online/" rel="alternate" type="text/html" title="Vietnam Galerie online" /><published>2020-12-30T00:00:00+01:00</published><updated>2020-12-30T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/vietnam-bilder</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/reisebilder-vietnam-online/">&lt;p&gt;Es ist knapp geworden, aber mit dem heutigen Upload der Vietnam-Reisegalerie, 
habe ich mein diesjähriges Ziel erreicht und alle Reisebilder der letzten Jahre verarbeitet. Ich kann es irgendwie selbst noch nicht glauben, bin aber sehr froh, 
dass ich das geschafft habe und freue mich die Bilder nun endlich mit allen teilen zu können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gerade in diesem Jahr, in dem das Reisen in andere Länder so stark eingeschränkt bzw. gar nicht möglich war, hat es mich glücklich gemacht, 
mich an die verschiedenen Orte und Erlebnisse zurückzuerinnern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viele der Bilder, die ich dieses Jahr hochgeladen habe, waren gefühlte Ewigkeiten auf meinen Festplatten und ich konnte mich all die Zeit nicht aufraffen diese durchzugehen, 
zu selektieren und zu entwickeln. Zugegeben, das hat sich teilweise nicht groß geändert und ich musste mich zwischendurch öfter mal motivieren weiter zu machen, 
bin mit dem jetzigen Ergebnis aber mehr als zufrieden, denn bei jeder Reise gibt es mindestens ein Bild, dass mir sehr gut gefällt und allein dafür hat es sich gelohnt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hoffe, ich kann dir mit den Bildern auch eine Freude bereiten und dich an den Reisen teilhaben lassen 
oder dich sogar dazu inspirieren auch einmal in eines der Länder zu reisen. Falls es so ist, dann lasse es mich bitte wissen, das freut mich immer am meisten!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Bilder der Vietnam-Reise, die über den Jahreswechsel 2017/2018 war, hatte ich immer nach hinten geschoben, 
da dort das Wetter nicht so mitgespielt hatte und viele Bilder daher ziemlich grau und neblig sind. Abgesehen davon, 
waren es jedoch sehr schöne und erlebnisreiche Wochen, an die ich mich gerne erinnere. 
Gerade die Touren zu den Cu-Chi-Tunneln, dem schwimmenden Markt in Can Tho, der Halong-Bucht und den Höhlen im Phong Nha Ke Bang Nationalpark, 
sowie das Schnorcheln am Neujahrstag auf Phu Quoc waren echte Highlights, deren Erinnerung ein Grinsen in mein Gesicht zaubern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falls dich die Route und Stationen der Reise interessieren, findest du mehr Informationen auf der &lt;a href=&quot;/vietnam/&quot;&gt;Länderseite&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier eine kleine Vorschau der Bilder:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;flex flex-wrap image-gallery&quot;&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0049.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0049.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0049.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0049.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0049.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;994&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0181.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0181.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0181.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0181.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0181.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;1000&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0211.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0211.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0211.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0211.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0211.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;1000&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0315.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0315.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0315.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0315.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0315.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;1000&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0721b.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0721b.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0721b.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0721b.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0721b.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;1000&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0651.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0651.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0651.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0651.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/photography/2018_01_vietnam/Vietnam_0651.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;994&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
  
&lt;/figure&gt;

&lt;script&gt;
    new SimpleLightbox({elements: '.image-gallery a'});
&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/photography/vietnam-2018/&quot; class=&quot;btn&quot;&gt;Zur kompletten Bildergalerie&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schau dir bei Gelegenheit auch gerne die anderen Reisebilder an, die ich dieses Jahr hochgeladen habe. 
Neben &lt;a href=&quot;/photography/paris-2019/&quot;&gt;Paris&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;/photography/deutschland-2020/&quot;&gt;Deutschland&lt;/a&gt; aus diesem Jahr, sind das die Bilder aus &lt;a href=&quot;/photography/japan-2017/&quot;&gt;Japan&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;/photography/jordanien-2017/&quot;&gt;Jordanien 2017&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;/photography/georgien-2018/&quot;&gt;Georgien 2018&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;/photography/belize-2019/&quot;&gt;Belize 2019&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Reisen" /><category term="Fotografie" /><category term="Vietnam" /><summary type="html">Es ist knapp geworden, aber mit dem heutigen Upload der Vietnam-Reisegalerie, habe ich mein diesjähriges Ziel erreicht und alle Reisebilder der letzten Jahre verarbeitet. Ich kann es irgendwie selbst noch nicht glauben, bin aber sehr froh, dass ich das geschafft habe und freue mich die Bilder nun endlich mit allen teilen zu können.</summary></entry><entry><title type="html">Migration zu TailwindCSS</title><link href="https://gamue.de/migration-zu-tailwindcss/" rel="alternate" type="text/html" title="Migration zu TailwindCSS" /><published>2020-12-13T00:00:00+01:00</published><updated>2020-12-13T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/homepage-auf-tailwind-umgestellt</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/migration-zu-tailwindcss/">&lt;p&gt;In den letzten Wochen und Monaten habe ich mal wieder an der Technik der Homepage geschraubt. 
Wie es meistens so ist, ist das meiste davon nicht sichtbar und man könnte darüber diskutieren, ob es notwendig war, 
aber ich habe wieder etliches gelernt und das ist mit ein Grund warum ich das mache ;)&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;tschüss-minimal-mistakes&quot;&gt;Tschüss minimal-mistakes&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Seitdem ich die Homepage von &lt;a href=&quot;/relaunch-2019/&quot;&gt;Wordpress auf Jekyll umgestellt&lt;/a&gt; habe, 
habe ich als Design das &lt;a href=&quot;https://github.com/mmistakes/minimal-mistakes&quot;&gt;minimal-mistakes Theme&lt;/a&gt; genutzt und dort auch selbst ein paar Kleinigkeiten dazu beigetragen (ein Hoch auf Open Source). 
Da meine Layout- und Design-Vorstellungen aber immer mehr und mehr vom Theme abgewichen sind, 
hatte ich etliche Anpassungen in meinem Code was schon 1-2 mal zu Problemen mit Updates führte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da das Theme zudem recht alt ist, verwendet es etliche Frameworks und Bibliotheken, die veraltet sind und teilweise sogar nicht mehr gewartet werden. 
Hinzu kommt, dass das Theme viele Optionen und Möglichkeiten bietet, die ich nicht verwende und diese teilweise die Ladezeit unnötig verlängern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus den Gründen habe ich beschlossen meine Seite umzustellen, sodass ich mich vom Theme abkopple, 
die Updates davon nicht mehr bekomme und so eigene Anpassungen vornehmen kann. Möchte aber betonen, 
dass ich das Theme nach wie vor sehr gut finde und der Entwickler eine fantastische Arbeit gemacht hat und immer noch macht, 
obwohl er das Theme selbst auch nicht mehr nutzt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachdem ich die Layout-Dateien vom minimal-mistakes-Theme in mein Repository kopiert und die Verbindung zu den Updates gekappt hatte, 
ging es mit dem Entschlacken los. Jede Datei, Zeile und Konfigurationsoption durchzugehen, hat mir auch nochmal besser geholfen Jekyll zu verstehen. 
Insgesamt waren es sehr viele kleinere Dinge, die ich entfernt und angepasst habe, aber es waren auch ein paar größere Schritte dabei. 
So habe ich die Möglichkeit genutzt Jekyll auf Version 4 zu aktualisieren, was einige Nerven mit den Abhängigkeiten gekostet hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine weitere größere Änderung, war das Einbinden von &lt;a href=&quot;https://purgecss.com/&quot;&gt;PurgeCSS&lt;/a&gt;, ein Tool, dass nicht verwendete CSS-Definitionen erkennt und im Build-Prozess entfernt. 
Gerade weil ich die minimal-mistake-CSS-Klassen nicht anfassen wollte, war das sehr hilfreich und von den 106 kb Dateigröße blieben am Ende nur noch 73 kb übrig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hab aber nicht nur technische Änderungen vorgenommen, besonders die Startseite hat viele Änderungen erfahren, 
so kam ein Einleitungsbereich hinzu, damit jeder gleich weiß um was es geht und die letzten 4 Artikel werden nun nicht mehr als Liste, 
sondern als Kacheln dargestellt. Mit dem Umstieg auf &lt;a href=&quot;https://github.com/sverrirs/jekyll-paginate-v2&quot;&gt;jekyll-paginate-v2&lt;/a&gt; habe ich auch gleich die Blog-Übersichtsseite neu gestaltet.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;hallo-tailwindcss&quot;&gt;Hallo TailwindCSS&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Eigentlich wollte ich weitere Änderungen erst später machen, aber das “Redesign” hat mich dann doch zu sehr gereizt. 
Die HTML-Dateien hatte ich bereits recht gut angepasst und die Strukturen entsprechend verändert, 
die CSS- und JavaScript-Dateien waren aber noch so gut wie unberührt vom minimal-mistakes-Theme übernommen. 
Genau denen sollte es im nächsten Schritt an den Kragen gehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CSS kann knifflig sein und heutzutage ist es wichtig, dass die Seite auf mehreren Bildschirmgrößen gut aussieht und sich entsprechend anpasst. 
Aus dem Grund wollte ich ein CSS Framework nutzen, welches mir einiges an Arbeit abnimmt. 
Eines solcher Frameworks hört auf den Namen &lt;a href=&quot;https://tailwindcss.com/&quot;&gt;TailwindCSS&lt;/a&gt; und erfreut sich in letzter Zeit hoher Beliebtheit unter Frontend-Entwicklern. 
Zufälligerweise hatte ich damit vor kurzem beruflich Berührung und konnte erste Erfahrungen sammeln. 
Weil es mir dort gefallen hat und ich die Nutzung sehr einfach finde, ist die Wahl dann auch auf &lt;a href=&quot;https://tailwindcss.com/&quot;&gt;TailwindCSS&lt;/a&gt; gefallen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich werden in diesem Artikel nicht in die Tiefe gehen, solltest du aber vor einer ähnlichen Herausforderung stehen und eine Webseite umsetzen wollen, 
schau dir &lt;a href=&quot;https://tailwindcss.com/&quot;&gt;TailwindCSS&lt;/a&gt; einmal genauer an, ich kann es nur empfehlen und die Anpassungen gingen nach einer kleinen Eingewöhnungs- und Lernphase recht schnell von der Hand.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Schwierigste war ein vernünftiges Setup hinzubekommen, von den vielen Tutorials und Beispielprojekten rund um Jekyll zusammen mit TailwindCSS haben etliche entweder nicht funktioniert oder nutzen eine sehr alte Version. 
Am Ende hatte ich dann aber doch noch &lt;a href=&quot;https://github.com/kangabru/jekyll-tailwindcss-boilerplate&quot;&gt;eine Variante gefunden&lt;/a&gt;, die für mich gepasst hat (ein weiteres Hoch auf Open Source). 
Mit einer anderen Technologie als Jekyll, wäre das sicherlich alles etwas einfacher gewesen, aber damit fangen wir jetzt nicht an ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als das CSS überarbeitet war, ging es als Nächstes ans JavaScript. Wirklich viel benötige ich davon zurzeit nicht, 
neben der Bildergalerie sind lediglich ein paar Zeilen für das Navigationsmenü notwendig. Daher wollte ich darauf verzichten eine Bibliothek, 
wie beispielsweise &lt;a href=&quot;https://jquery.com/&quot;&gt;jQuery&lt;/a&gt;, einzubinden. Gar nicht so einfach, denn die meisten Lightbox-Galerien haben eine Abhängigkeit zu jQuery. 
Nach einiger Suche habe ich dann aber &lt;a href=&quot;https://dbrekalo.github.io/simpleLightbox/&quot;&gt;SimpleLightbox&lt;/a&gt; gefunden und es macht genau das, was ich will (Bild darstellen und über die Tastatur navigieren), 
zudem ist es deutlich einfacher zu nutzen, als die Alternativen, die ich getestet hatte.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;nächste-themen&quot;&gt;Nächste Themen&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Um ehrlich zu sein, gab es noch eine Stelle, die JavaScript verwendet hat: die Suchfunktion. 
Mit der Umsetzung davon war ich aber nicht wirklich zufrieden und hab sie daher erst einmal ausgebaut um den aktuellen Stand veröffentlichen zu können. 
Ich will mir zur Suche nochmal Gedanken machen und überlege, ob ich die bisherige &lt;a href=&quot;https://lunrjs.com/&quot;&gt;Lunr-Variante&lt;/a&gt; gegen eine &lt;a href=&quot;https://www.algolia.com/&quot;&gt;Algolia-Implementation&lt;/a&gt; austausche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vor der Umstellung auf TailwindCSS hatte ich schon kurz Algolia getestet, es dann aber nicht weiterverfolgt, da ich das CSS nicht so anpassen konnte, 
wie ich wollte bzw. ich es nicht in den alten Stand einbauen wollte. Die Voraussetzung hat sich ja zwischenzeitlich geändert, 
wäre daher vermutlich ein neuer Anlauf wert, aber schauen wir mal, welche Priorität das bekommt ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ansonsten stehen noch weitere Designänderungen an, bei der TailwindCSS-Migration habe ich mich recht nah am vorherigen Stand orientiert, 
habe aber schon die ein oder andere Stelle im Auge, die ich noch etwas ändern möchte. 
Aber wie gesagt, eigentlich wollte ich erst viele andere Dinge fertig machen, bevor ich mich an die ganzen Änderungen gesetzt habe :D&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Technik" /><category term="Homepage" /><summary type="html">In den letzten Wochen und Monaten habe ich mal wieder an der Technik der Homepage geschraubt. Wie es meistens so ist, ist das meiste davon nicht sichtbar und man könnte darüber diskutieren, ob es notwendig war, aber ich habe wieder etliches gelernt und das ist mit ein Grund warum ich das mache ;)</summary></entry><entry><title type="html">Review: Tenba Tools BYOB 9 und 10</title><link href="https://gamue.de/review-tenba-tools-byob-9-und-10/" rel="alternate" type="text/html" title="Review: Tenba Tools BYOB 9 und 10" /><published>2020-11-22T00:00:00+01:00</published><updated>2020-11-22T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/tenba-tools-byob</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/review-tenba-tools-byob-9-und-10/">&lt;p&gt;Auf meinen Reisen habe ich meistens viel Technik dabei und daher habe ich mir über die Jahre etliche Gedanken darüber gemacht, 
wie ich diese am Optimalsten verstaue. Denn zum einen soll es sicher sein, zum anderen darf es auch nicht viel Platz wegnehmen. 
Gerade wenn ich nur mit Handgepäck reise, ist Platz ein kostbares Gut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine extra Fototasche war mir nach ein paar Trips zu umständlich und zu groß, 
im Verhältnis zu der Fotoausrüstung die ich mitgenommen hatte. 
Ein paar Male hatte ich die Kamera auch einfach in ein Handtuch oder Kleidung eingewickelt, was rückblickend sicherlich nicht das sicherste war :D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anfang letzten Jahres, als ich meine Ausrüstung um ein weiteres Objektiv vergrößerte, 
habe ich mich nochmal etwas genauer mit dem Thema beschäftigt und mir ein Tenba Tools BYOB 10 Tascheneinsatz zugelegt. 
BYOB steht für “&lt;strong&gt;B&lt;/strong&gt;ring &lt;strong&gt;Y&lt;/strong&gt;our &lt;strong&gt;O&lt;/strong&gt;wn &lt;strong&gt;B&lt;/strong&gt;ag” und passt für mich optimal, denn je nach Art und Länge der Reise habe ich nicht “das eine” Gepäckstück, 
sondern wechsle zwischen Trolley und Rucksäcken in diversesten Größen. 
Das war für mich auch ein Argument gegen einen Kamerarucksack, denn für eine dreiwöchige Backpack-Tour durch Asien nehme ich andere Dinge mit 
als für einen Wochenendtrip nach Stockholm. Zudem hatte ich nur Rucksäcke gefunden, bei denen außer dem Kameraequipment nicht mehr viel anderes hineinpasste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um es Vorweg zu nehmen, ich denke immer noch, dass das die Lösung ist, 
die am besten zu mir passt und habe mir deswegen vor Kurzem den &lt;strong&gt;Tenba Tools BYOB 9&lt;/strong&gt; zugelegt, 
den ich dir in diesem Artikel vorstellen und mit dem BYOB 10 vergleichen will.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;notice--info&quot;&gt;&lt;strong&gt;Hinweis:&lt;/strong&gt; Die Produkte habe ich selbst gekauft und stehe in keiner Geschäftsbeziehung zum Hersteller. 
Ich habe für diesen Post keine Gegenleistung bekommen, noch bin ich in irgendeiner Art verpflichtet etwas zu schreiben, das nicht meiner eigenen Meinung entspricht.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;varianten&quot;&gt;Varianten&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Die volle Bezeichnung des Taschen-/Rucksack-Einsatzes lautet &lt;strong&gt;Tenba Tools BYOB Camera Insert&lt;/strong&gt; und es gibt ihn in vier verschiedenen Größen, 
die durch die Nummern 7, 9, 10 und 13 unterschieden werden, welche für die ungefähre Länge in Inch/Zoll stehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Farblich findet man das Produkt bei Händlern vorwiegend in Grau, es gibt jedoch auch andere Farbvarianten (Camouflage &amp;amp; Pflaume). 
Wirklich häufig habe ich davon jedoch keine gesehen, war mit dem Grau aber auch zufrieden, 
sodass ich keinen Aufwand betrieben habe genauer nach den anderen Farben zu recherchieren. 
Am Ende ist die Tasche eh im Rucksack verborgen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alternativ zur “Camera Insert” Variante gibt es noch eine “Backpack Insert” Variante, bei der der Reißverschluss anstelle von oben, 
über die Frontseite verläuft und dadurch der komplette Inhalt auf einmal sichtbar zu zugreifbar ist. 
Gerade bei den kleineren Größen sehe ich da nicht wirklich einen Unterschied und ist vermutlich reine Geschmackssache, was einem besser zusagt.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;lieferumfang&quot;&gt;Lieferumfang&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Neben der Tasche selbst werden noch einige Trennelemente mitgeliefert, 
sodass der Innenraum entsprechend der Ausrüstung angepasst werden kann, das war es dann aber schon. 
Mehr braucht es aber auch nicht, geht ja schließlich um die Tasche.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_10.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_10.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_10.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_10.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_10.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_10.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Lieferumfang BYOB 10&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;677&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;p&gt;Lieferumfang BYOB 10&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Der BYOB 10 kommt mit 2 großen, 3 kleinen Trennelementen und misst außen ca. 27 x 11 x 20 cm (Länge x Breite x Höhe). 
Innen sind es ca. 25 x 10 x 19 cm und bietet somit reichlich Platz für Kamera und Objektive.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Lieferumfang BYOB 9&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;750&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;p&gt;Lieferumfang BYOB 9&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Beim BYOB 9 sind 2 große und 2 kleine Trennelemente dabei, wobei die kleinen hier nur auf einer Seite einen Klettstreifen haben und somit Klappen sind. 
Bei den Außenmaßen kommt die Tasche auf etwa 23 x 10 x 17 cm (LxBxH). Innen sind es dann noch 22 x 9 x 15 cm.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_compare.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_compare.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_compare.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_compare.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_compare.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_compare.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Vergleich BYOB 9 und BYOB 10&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;615&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;p&gt;BYOB 9 (links) und BYOB 10 (rechts) im Größenvergleich&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Der Größenunterschied zwischen beiden empfinde ich als relativ deutlich. Abgesehen davon sind beide identisch. 
Das Außengewebe ist ein wasserabweisendes Nylon und innen befindet sich weicher Kunstfaserstoff, 
sodass die Ausrüstung gut geschützt ist. Insgesamt machen die Taschen auf mich einen sehr gut verarbeiteten und wertigen Eindruck.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;anwendung&quot;&gt;Anwendung&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Auf der Vorderseite haben die BYOBs zwei Taschen und einen D-Ring um beispielsweise einen Karabiner oder Schlüssel zu befestigen. 
Auf der Rückseite geht eine Tasche über die komplette Länge, in der entweder weiteres Zubehör verstaut oder der Deckel eingeklemmt werden kann. 
In dem Fall wäre die Tasche dauerhaft offen, solltest du in kurzer Zeit mal öfter an den Inhalt müssen. 
Zusätzlich befindet sich an beiden Seiten noch jeweils eine Mesh-Tasche für allerlei Kleinkram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_sides.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_sides.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_sides.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_sides.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_sides.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_sides.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;BYOB von vorne und hinten&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;357&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf der Innenseite des Deckels befindet sich eine Tasche mit Reißverschluss, in der etliche Kleinigkeiten verstaut werden können. 
Gerade dünne Utensilien wie Mikrofasertücher, Speicherkarten oder Kabel lassen sich hier gut verstauen. 
Bei dickeren oder harten Gegenständen sollte darauf geachtet werden, dass diese nicht den Schutz der Kamera gefährden. 
Gerade wenn du, wie ich, das Display der Kamera nach oben hast, könnte es zu Kratzern oder Schlimmerem kommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_top.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_top.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_top.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_top.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_top.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_top.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Deckelfach&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;727&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei den Taschen geht es aber sicherlich primär um das Innenfach und wie viel Equipment dort untergebracht werden kann. 
Das kommt natürlich stark auf die Ausrüstung an, Kameras und Objektive kommen ja schließlich in den unterschiedlichsten Größen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im BYOB 10 hatte ich problemlos meine Nikon D7000 mit angeschlossenem 18-200er Objektiv, dem 11-16 Tokina Weitwinkel, 
zwei Filter in Aufbewahrungsboxen und etliches Zubehör wie Blasebalg, SD-Kartenetui, sonstiges Reinigungsmaterial und den Kameragurt verstaut. 
Mehr hatte ich auf den meisten Reisen auch nicht dabei und war für mich daher die optimale Lösung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit &lt;a href=&quot;/neue-kamera-sony-a6400/&quot;&gt;dem Umstieg auf ein spiegelloses System&lt;/a&gt; ist die Tasche aus meiner Sicht zu groß geworden. 
Sollte ich doch mal wieder eine größere Kamera oder deutlich mehr Objektive haben, wäre sie jedoch wieder eine Option.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In die BYOB 9 bekomme ich, mit meiner aktuellen Unterteilung, neben der Sony a6400 mit aufgesetztem 18-135er Objektiv, 
ein zusätzliches Objektiv (z.B. Sigma 30) und das nötige Zubehör wie Gegenlichtblende, Ladegerät und Ersatzakkus. 
Das Ganze hat zudem noch Luft, sodass die ein oder andere Kleinigkeit sicherlich noch gut reinpassen würde.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9_content.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9_content.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9_content.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9_content.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9_content.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9_content.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;BYOB 9 mit Inhalt&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;750&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;p&gt;Mein Inhalt des BYOB 9&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Der BYOB 10 Tascheneinsatz hat in meinen Tagesrucksack gepasst, als wäre er dafür gemacht gewesen. 
Der BYOB 9 ist etwas kleiner, was mir dann aber natürlich mehr Platz für das restliche Reisegepäck lässt. 
In den meisten Fällen bekomme ich die Tasche so verstaut, dass ich schnell darauf Zugriff habe und letztendlich kann ich damit jeden Rucksack als einen Kamerarucksack ausrüsten.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_bag.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_bag.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_bag.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_bag.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_bag.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_bag.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;BYOB 10 im Tagesrucksack&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;750&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;p&gt;Tenba BYOB 10 im Tagesrucksack&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Wie Anfangs erwähnt, denke ich, dass die Tenba Tools BYOB Rucksack-/Taschen-Einsätze für meine Art zu reisen optimal sind. 
Gerade größere Trekkingrucksäcke haben aus meiner Sicht ein deutlich besseres Tragesystem als spezielle Kamerarucksäcke, 
sodass ich dann angenehmer unterwegs bin und die Kameraausrüstung trotzdem sicher verstaut ist. 
Auch kann ich den Einsatz bequem zwischen meinen verschiedenen Rucksäcken hin und her wechseln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Einziger Nachteil, der mich ab und an gestört hat, ist das der Einsatz schwer zu erreichen ist, wenn er sich unten im Rucksack befindet. 
Das ist aber vermutlich eher ein Packproblem als eines vom BYOB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Preislich liegt der BYOB 9 bei ungefähr 25 Euro, der BYOB 10 bei ca. 30 Euro. Aus meiner Sicht sehr angemessen, 
vergleichbare Produkte sind preislich ähnlich, wenn nicht sogar etwas teurer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den BYOB 9 finde ich von der Größe her ideal für die Sony a6400, denn ein zusätzliches Objektiv, ob es jetzt ein Tele oder ein Weitwinkel ist, 
nehme ich im Normalfall immer auf Reisen mit. Solltest du eine größere Kamera oder mehr Objektive haben, wäre der BYOB 10 vermutlich besser. 
Alternativ gibt es mit dem BYOB 7 und dem BYOB 13 natürlich auch noch eine kleinere und größere Ausführung, 
solltest du doch viel mehr oder eben nur die Kamera transportieren wollen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hoffe, der Artikel war hilfreich und lass mich gerne wissen, wie du deine Ausrüstung transportierst.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Ausrüstung" /><summary type="html">Auf meinen Reisen habe ich meistens viel Technik dabei und daher habe ich mir über die Jahre etliche Gedanken darüber gemacht, wie ich diese am Optimalsten verstaue. Denn zum einen soll es sicher sein, zum anderen darf es auch nicht viel Platz wegnehmen. Gerade wenn ich nur mit Handgepäck reise, ist Platz ein kostbares Gut.</summary></entry></feed>