<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.1.1">Jekyll</generator><link href="https://gamue.de/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://gamue.de/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-03-08T17:17:28+01:00</updated><id>https://gamue.de/feed.xml</id><title type="html">gamue.de: Blog von Johannes Ganzenmüller</title><subtitle>Auf diesem Blog dreht sich alles rund um die Themen Reisen, Fotografie und Technik.</subtitle><entry><title type="html">Was ist der beste RAW-Konverter?</title><link href="https://gamue.de/das-grosse-fazit-beim-raw-konverter-test/" rel="alternate" type="text/html" title="Was ist der beste RAW-Konverter?" /><published>2021-02-26T00:00:00+01:00</published><updated>2021-02-26T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/raw-konverter-fazit</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/das-grosse-fazit-beim-raw-konverter-test/">&lt;p&gt;Die Suche nach dem besten RAW-Konverter war nicht einfach und hat mich etliche Stunden gekostet.
Zwar würde ich prinzipiell jedem empfehlen, auch alle möglichen Programme auszuprobieren um festzustellen, was einem zusagt und was nicht. 
Kann aber durchaus verstehen, wenn du das nicht machen willst und nach einer Abkürzung in Form von Erfahrungsberichten und Empfehlungen suchst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In dem Fall bist du bei diesem Artikel genau richtig, denn ich will hier nochmal meine Erkenntnisse und Erfahrungen aus den letzten Blogartikeln zusammenfassen und zum Schluss meine Empfehlungen aus Sicht eines Hobbyfotografen geben.
Würde dir jedoch trotzdem empfehlen, das ein oder andere Program selbst zu testen. Es müssen ja nicht gleich 6 sein ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In folgenden Artikeln findest du mehr Details zu den Programmen im Test:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/darktable-der-kostenlose-raw-konverter/&quot;&gt;Darktable, die kostenlose Variante&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/skylum-luminar-bilbearbeitung-mit-ki/&quot;&gt;Skylum Luminar, RAW-Konvertierung mit künstlicher Intelligenz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/acdsee-photo-studio-bildverwaltung-und-raw-konverter/&quot;&gt;ACDSee Photo Studio, Bildverwaltung mit RAW-Konverter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/adobe-lightroom-der-platzhirsch-der-raw-konverter/&quot;&gt;Adobe Lightroom, der Marktführer&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/capture-one-profianwendung-ohne-abozwang/&quot;&gt;Capture One, Profianwendung ohne Abozwang&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/affinity-photo-bildbearbeitung-mit-raw-konverter/&quot;&gt;Affinity Photo, Bildbearbeitungsprogramm mit RAW-Konverter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p class=&quot;notice--info&quot;&gt;&lt;strong&gt;Ethik-Hinweis&lt;/strong&gt;: Ich habe alle Programme aus Eigeninteresse getestet und die genannten Punkte entsprechen meiner eigenen Meinung und Erfahrung.
Ich habe für den Test keine Gegenleistung irgendeines Herstellers bekommen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;raw-konvertierung&quot;&gt;RAW-Konvertierung&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ein RAW-Konverter ist in der Linie dafür da die digitalen Negative zu entwickeln und anschließend in Bildformate umzuwandeln, die sich einfacher teilen lassen. 
Daher will ich auch erst auf diesen Bereich eingehen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bedienung&quot;&gt;Bedienung&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Auch wenn es die Hersteller vermutlich nicht gerne hören, so fand ich, dass sich die Programme sehr ähnlich bedienen lassen 
und sich bei einigen Punkten lediglich über die Bezeichnungen und Kategorisierungen unterscheiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Darktable und Luminar stellen für mich dabei jedoch eine Besonderheit dar. 
&lt;strong&gt;Darktable beinhaltet unzählige Einstellungen&lt;/strong&gt; und bietet daher sehr viele Möglichkeiten, die von der Darstellung her auch &lt;strong&gt;sehr komplex&lt;/strong&gt; wirken. 
Ohne tieferes technisches Verständnis oder intensive Einarbeitung sehe ich nicht, wie man in dem Programm zurechtkommen soll.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Luminar ist das genaue Gegenteil davon und reduziert vieles auf einfache Schieberegler&lt;/strong&gt;. 
Du aktivierst in den meisten Fällen nur eine Einstellung und sagst wie stark der entsprechende Effekt angewandt werden soll, 
der Rest macht die vom Hersteller viel beworbene Künstliche Intelligenz. Mit wenigen Klicks lässt sich dadurch ein ansehliches Bild gestalten, 
wobei das Risiko hoch ist, es mit der Bearbeitung bzw. Bildmanipulation auch mal zu übertreiben. 
Geschmäcker sind jedoch verschieden und daher muss jeder selbst entscheiden, ob ihm ein solches Bild gefällt oder nicht.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;performance&quot;&gt;Performance&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Beim Thema Performance lagen die meisten Programme dicht zusammen und auch wenn mein Computer nicht die aktuellste Hardware besitzt (Intel i5-6500 Prozessor (4x 3.2GHz), 8 GB RAM, SSD-Festplatte) ging die Entwicklung eines RAW-Bildes angenehm flott vonstatten. 
Negative Ausnahme ist hier jedoch Luminar, bei dem ich ziemlich lange Wartezeiten hatte und es dadurch als RAW-Konverter der Wahl für mich rausgefallen ist. 
In der Kategorie &lt;strong&gt;hat sich CaptureOne am besten geschlagen&lt;/strong&gt;, denn dort habe ich so gut wie keine Wartezeiten gemerkt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;funktionsumfang&quot;&gt;Funktionsumfang&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der Funktionsumfang und die Sonderleistungen sind vermutlich der Punkt in dem sich die Programme am meisten unterscheiden und der am schlechtesten allgemein zu bewerten ist, denn jeder wird hier andere Anforderungen haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luminar, ACDSee Photo Studio und die kostenpflichtigen CaptureOne-Versionen bieten jeweils einfache Bildbearbeitungs- und Retuschefunktionen an, 
mit denen sich kleinere Objekte oder Hautunreinheiten aus dem Bild entfernen lassen können. 
Das Adobe Lightroom Abo, liefert mit Adobe Photoshop ein sehr starkes Bildbearbeitungsprogramm, mit dem auch komplexere Bildbearbeitungen möglich sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ACDSee Photo Studio richtet sich primär an Windows-User, zwar gibt es auch eine Version für Mac, aber diese wird auf der Homepage als eigenes Produkt gelistet 
und weicht daher sehr wahrscheinlich von der mir angeschauten Ultimate-Variante ab. Genau kann ich das jedoch nicht sagen, da ich beide nicht verglichen habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adobe Lightroom bietet als einziges Programm eine iPad App an, solltest du also auf mehreren Geräten gleichzeitig oder primär auf dem Tablet arbeiten wollen, 
wäre das vermutlich die erste Wahl. Dabei handelt es sich dann jedoch um Lightroom CC und nicht um Lightroom Classic, welches über einen anderen Umfang verfügt und von meinem Test abweicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei CaptureOne hängt der Funktionsumfang stark von der gewählten Variante ab, denn die kostenlose Express-Variante besitzt einige Einschränkungen, 
ebenso wie die Kamera-spezifischen Varianten nur die Bearbeitung von RAW-Dateien eines einzigen Kamera-Herstellers erlauben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du siehst jedes Programm kommt mit seinen ganz eigenen Vor- und Nachteilen, weswegen es schwer ist eine allgemeine Aussage zu treffen. 
Zum Glück gibt es aber auch noch den Kostenpunkt und da unterscheiden sich die Programme ebenso stark.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kosten&quot;&gt;Kosten&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die Preispanne der Produkte war ziemlich groß, neben kostenlosen Anwendungen, habe ich mir auch welche für mehrere hundert Euro angeschaut. 
Dabei gibt es aber auch ganz grundsätzliche Unterschiede in den Preismodellen der Programme.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;abo--mietversion&quot;&gt;Abo / Mietversion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Beim Abomodell, bezahlst du monatlich einen festen Betrag und kannst die Software so lange nutzen, bis du das Abo kündigst. 
Ich denke, das Modell kennt jeder von diversen Streaminganbietern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie auch beim Streaming wirst du während der Laufzeit regelmäßig mit Neuerungen versorgt und besitzt damit immer die aktuellste Version des Programmes. 
Bei RAW-Konvertern sind das beispielsweise neue Bildbearbeitungsfunktionen, Verbesserungen an der Bedienung und die Unterstützung von neuen Kameramodellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solltest du irgendwann beschließen das Abo zu kündigen, kannst du das Programm nicht mehr verwenden. 
Da RAW-Konverter die Bearbeitungsinformationen meist in einem eigenen Dateiformat oder einer Datenbank speichern, 
geht dir somit auch der Zugriff darauf verloren und du solltest in jedem Fall davor die Bilder als JPGs exportiert haben.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kaufversion&quot;&gt;Kaufversion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das Gegenteil zum Mieten einer Software ist der Kauf. Hier bezahlst du einmalig einen Betrag und im Anschluss gehört dir die gekaufte Version, sodass du diese unbegrenzt lange verwenden kannst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der wichtigste Punkt, den es hier zu verstehen gilt, ist, dass du eben genau diese Version kaufst und für eben diese gegebenenfalls noch kleinere Aktualisierungen oder Verbesserungen bekommst. 
Falls eine neue Hauptversion erscheint, hast du keinen Anspruch darauf. Kannst in den meisten Fällen aber für einen Vorzugspreis auf die neue Version aktualisieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von den meisten RAW-Konvertern, die ich mir angeschaut habe, ist in den letzten Jahren übrigens jeweils jährlich eine neue Hauptversion erschienen. 
Solltest du also immer die top aktuellste Version des Programmes haben wollen, hättest du daher jährlich bezahlen müssen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich denke, dass Lizenzmodell wird auch jeder von anderer Software kennen. Beispielsweise von Sportsimulationen, 
von denen auch jedes Jahr eine neue Version herauskommt und du dann vor der Wahl stehst, 
ob die Neuerungen es wert sind nochmal in den Geldbeutel zu greifen oder die bisherige Version “gut genug” ist und du eventuell auf die nächste Version wartest.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mieten-oder-kaufen&quot;&gt;Mieten oder Kaufen?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Welches Lizenzmodell für dich am meisten Sinn ergibt, kann ich dir nicht beantworten, kann jedoch für mich sagen, dass ich eine Kaufversion einem Abo vorziehe und das hat vor allem folgende Gründe:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ich habe den Test gemacht um herauszufinden, welcher RAW-Konverter mir aktuell am besten zusagt, sprich &lt;strong&gt;die jetzige Version des RAW-Konverters erfüllt bereits meine Anforderungen&lt;/strong&gt;. 
  Sicherlich wären neue Funktionen schön, aber eben nicht notwendig und da ich nicht weiß an was der Hersteller arbeitet oder das beeinflussen kann, 
  kann ich auch nicht sagen, ob die kommenden Neuerungen für mich und meine Arbeitsweise überhaupt Auswirkungen haben. 
  Für diese Ungewissheit monatlich Geld zu bezahlen erscheint mir daher als nicht sonderlich sinnvoll.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;In den letzten Jahren gab es Monate, da habe ich gar nicht fotografiert oder einen RAW-Konverter verwendet. 
  Bei einem Abo würde ich in diesem Fall trotzdem die monatliche Abbuchung von meinem Konto sehen und mich &lt;strong&gt;ärgern für etwas zu bezahlen, dass ich nicht verwende&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wie ich im ersten Blogpost der Serie erwähnt habe, habe ich bisher mit einer ca. 10 Jahre alten Version von Adobe Bridge und Adobe Camera Raw gearbeitet und das hat mir gereicht. 
  Der neue RAW-Konverter ist in erster Linie nur notwendig, da ich mir eine neue Kamera gekauft habe und die alte Software nun nicht mehr kompatibel ist. 
  Für mich ein Zeichen, dass &lt;strong&gt;ich nicht immer die aktuellste Version benötige&lt;/strong&gt; und meistens rechnet sich der Kauf im Vergleich zur Mietversion bereits nach ca. 13 Monaten.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;vergleich-der-kosten&quot;&gt;Vergleich der Kosten&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In folgendem Diagramm habe ich die Kosten der kostenpflichtigen Programme über einen Zeitraum von 24 Monaten dargestellt. 
Die kostenlosen Programme Darktable und CaptureOne Express Sony (bzw. Fuji) fehlen, wären aber natürlich eine durchgängige Linie auf der 0 Euro-Markierung ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zudem fehlt Affinity Photo, da ich das zwar als gutes Programm ansehe aber eben nicht als RAW-Konverter. Mehr dazu findest du &lt;a href=&quot;/affinity-photo-bildbearbeitung-mit-raw-konverter/&quot;&gt;im Artikel über Affinity Photo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ebenfalls nehme ich bei dem Diagram an, dass du bei der gekauften Version für den Zeitraum bleibst und nicht kostenpflichtig aktualisierst, sobald eine neue Version davon erscheint.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-26-raw-konverter-fazit/kostenvergleich.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-26-raw-konverter-fazit/kostenvergleich.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-26-raw-konverter-fazit/kostenvergleich.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-26-raw-konverter-fazit/kostenvergleich.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-26-raw-konverter-fazit/kostenvergleich.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-26-raw-konverter-fazit/kostenvergleich.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Kostenvergleich der RAW-Konverter im Test (Stand 20.Februar 2021)&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;876&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie schon &lt;a href=&quot;/capture-one-profianwendung-ohne-abozwang/&quot;&gt;im Artikel über CaptureOne&lt;/a&gt; erwähnt, halte ich die Mietversion von CaptureOne Pro für Hobbyfotografen als zu teuer und auch die Miete von “CaptureOne for Sony” ist fragwürdig, 
gerade wenn du es nicht jeden Monat verwendest, ist es schon eine relativ hohe Ausgabe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei einigen Programmen gibt es die Version entweder zu kaufen oder zu Mieten und bei denen kannst du im Diagramm ganz gut sehen, ab wann sich die Kaufversion kostenmäßig lohnt. 
Bei CaptureOne for Sony und ACDSee Ultimate kreuzen sich die Linien bei ca. 12,5 Monaten und bei CaptureOne Pro etwa im 14. Monat. 
Willst du immer die aktuellste Version haben, fährst du mit dem Abo günstiger. Solltest du jedoch einmal eine Version auslassen oder reicht es dir sogar bei der gekauften Version zu bleiben, bietet sich der Kauf an.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ein abschließendes Fazit beim RAW-Konverter-Test zu ziehen ist gar nicht so einfach, da sich die Programme im Umfang und den Kosten schon sehr stark unterscheiden und es daher auf den Anwendungsfall und die Anforderungen ankommt. 
Generell lassen sich aber mit jedem Programm gute Ergebnisse erzielen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solltest du zudem von einem Programm auf ein anderes Umsteigen wollen, oder gar mehrere gleichzeitig einsetzen wollen, so gibt es außerdem noch einige Dinge zu beachten und davor eventuelle Migrationsschritte durchzuführen. 
Grundsätzlich lässt sich sagen, dass im Normalfall die Bildbewertungen und die Farblabels zwischen den Programmen übernommen werden können, die Bildbearbeitungsinformationen jedoch nicht.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;empfehlung-für-sparfüchse&quot;&gt;Empfehlung für Sparfüchse&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Solltest du kein Geld ausgeben wollen und eine Kamera von Sony oder Fuji besitzen würde ich dir &lt;strong&gt;CaptureOne Express&lt;/strong&gt; nahe legen. 
Ich fand die Bedienung sehr intuitiv und der Umfang ist mehr als ausreichend um RAW-Bilder zu entwickeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sicherlich ist die Version dafür gedacht, damit die Nutzer irgendwann einmal auf die kostenpflichtigen Versionen umzusteigen, aber das musst du ja nicht und wenn doch, dann weißt du was du bekommst.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;empfehlung-für-ungeduldige&quot;&gt;Empfehlung für Ungeduldige&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Solltest du kein großes Interesse haben, dich tiefergehend mit der Bildbearbeitung zu beschäftigen und es immer sehr schnell gehen muss, würde ich dir zu &lt;strong&gt;Luminar von Skylum&lt;/strong&gt; raten. 
Jedoch nur, wenn du einen aktuellen, leistungsstarken PC besitzt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luminar nimmt dir sehr viel ab und mit wenigen Klicks kannst du einiges aus den Rohdaten des Fotos holen. 
Sogar so viel, dass du vom Ausgangsmaterial kaum noch etwas erkennst, was man natürlich mögen muss, aber Geschmäcker sind bekanntlich verschieden ;)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;meine-wahl&quot;&gt;Meine Wahl&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nach etlichen Überlegungen habe ich mich für eine Kombination aus &lt;strong&gt;CaptureOne for Sony und Affinity Photo&lt;/strong&gt; entschieden, setze das seit etlichen Wochen ein und bin sehr zufrieden mit beiden Programmen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der einzige Wermutstropfen den ich habe, ist dass ich meine bisherigen Bilder damit nicht nochmal bearbeiten kann, weil ich diese mit einer Nikon-Kamera aufgenommen habe. 
Da ich aber alle alten Bilder schon bearbeitet und dafür schließlich meine “Uralt-Software” weiternutzen kann, 
ist es für mich ok und die Möglichkeit war mir der hohe Preisunterschied zwischen der “for Sony” und der “Pro”-Variante nicht wert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dazu muss ich sagen, dass CaptureOne Mitte Januar 2021 die Preise stark erhöht hat und ich noch davor zuschlagen konnte, wodurch ich etwa 85 Euro gespart habe. 
Preislich lagen damals zwischen der “For Sony” und der “Pro”-Variante etwa 200 Euro, also mehr als die “for Sony”-Version gekostet hat. 
Klar wäre es schön die Möglichkeit zu haben, irgendwann nochmal die alten Bilder zu bearbeiten, aber nicht für den Preis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch bei Affinity Photo habe ich mit dem Preis Glück gehabt und ein Schnäppchen gelandet. 
Denn um die, durch die Corona-Pandemie angeschlagene Kreativszene zu unterstützen, hat der Hersteller seine Software mit 50% Rabatt verkauft, und für 27,99€ musste ich nicht lange überlegen ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hoffe, die Blogserie hat dir geholfen einen besseren Überblick über die vorgestellten RAW-Konverter zu bekommen. 
Lass mich gerne in den Kommentaren wissen was dein Favorit unter den Programmen ist und was du daran so magst.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Software" /><summary type="html">Die Suche nach dem besten RAW-Konverter war nicht einfach und hat mich etliche Stunden gekostet. Zwar würde ich prinzipiell jedem empfehlen, auch alle möglichen Programme auszuprobieren um festzustellen, was einem zusagt und was nicht. Kann aber durchaus verstehen, wenn du das nicht machen willst und nach einer Abkürzung in Form von Erfahrungsberichten und Empfehlungen suchst.</summary></entry><entry><title type="html">Affinity Photo, Bildbearbeiter mit RAW-Konverter</title><link href="https://gamue.de/affinity-photo-bildbearbeitung-mit-raw-konverter/" rel="alternate" type="text/html" title="Affinity Photo, Bildbearbeiter mit RAW-Konverter" /><published>2021-02-18T00:00:00+01:00</published><updated>2021-02-18T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/serif-affinity-photo</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/affinity-photo-bildbearbeitung-mit-raw-konverter/">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://affinity.serif.com/de/photo/&quot;&gt;Affinity Photo von der Firma Serif&lt;/a&gt; ist in erster Linie ein Bildbearbeitungsprogramm, mit dem sich komplexe Bildmanipulationen vornehmen lassen können. 
Die Anwendung verfügt zudem aber auch über die Möglichkeit der RAW-Konvertierung und genau diese habe ich mir detaillierter angeschaut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Meinung dazu und ob die Funktion, in meinen Augen, mit den anderen RAW-Konvertern mithalten kann, findest du in diesem Artikel.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;notice--info&quot;&gt;&lt;strong&gt;Ethik-Hinweis&lt;/strong&gt;: Ich habe das Programm aus Eigeninteresse getestet und die nachfolgenden Punkte entsprechen meiner eigenen Meinung und Erfahrung.
Ich habe vom Hersteller weder beauftragt noch habe ich eine Gegenleistung bekommen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;varianten-und-preis&quot;&gt;Varianten und Preis&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Affinity Photo gibt es ausschließlich zu kaufen und kostet in den Varianten für &lt;strong&gt;Windows und Mac jeweils 54,99€&lt;/strong&gt;, zudem ist auch noch eine spezielle &lt;strong&gt;iPad-Variante für 21,99€&lt;/strong&gt; erhältlich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu vielen anderen Programmen, kommt von Affinity Photo nicht jährlich ein neues, kostenpflichtiges Update heraus, sondern der Hersteller geht damit sehr kundenfreundlich um. 
Mitte 2015 kam die Version 1.3.1 für MacOS und im Dezember 2016 mit der Version 1.5.1 die erste Version für Windows heraus, vor kurzem, also im Februar 2021, 
ist die Version 1.9 erschienen und alle bisherigen Updates wurden Bestandskunden kostenlos zur Verfügung gestellt. 
Diese Updates haben viele größere Neuerungen enthalten, für die manch ein anderer Hersteller sicherlich nochmal Geld verlangt hätte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich gehe jedoch davon aus, dass das Update von 1.9 zu 2.0 kostenpflichtig sein wird, finde das im Angesicht des sehr langen Supportzeitraums aber sehr fair 
und prinzipiell wird ja niemand gezwungen das neue Update zu kaufen, wenn er für sich beschließt, dass die verwendete Version ausreicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für meinen Test habe ich die 30tägige Testversion für Windows verwendet.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;erster-eindruck&quot;&gt;Erster Eindruck&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Im Gegensatz zu den anderen Programmen im Test hat Affinity Photo keine Bildverwaltung, sodass du die Bilder entweder über den Dateiexplorer oder direkt aus der Anwendung heraus öffnen musst. 
Ich kann daher nicht sagen, ob es meine bisherigen Bildbewertungen oder Farbmarkierungen übernimmt bzw. korrekt anzeigt. Die bisherigen Bearbeitungsinformationen sind jedenfalls, wie auch bei den anderen Programmen, nicht vorhanden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Vergleich zu den anderen Anwendungen im Test sind die Entwicklungsoptionen auf der rechten Seite ziemlich eingeschränkt 
und ich vermisse etliche Optionen, wie beispielsweise die Möglichkeit einzelne Farben bzw. Farbbereiche einzeln anpassen zu können. 
Die Basisfunktionalitäten, wie beispielsweise Farbtemperatur, Belichtung und Kontrast sind jedoch alle vorhanden, daher ist die RAW-Entwicklung aber grundsätzlich möglich.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;raw-entwickeln&quot;&gt;RAW entwickeln&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die Optionen, die vorhanden sind, funktionieren ganz gut, in jedem der verfügbaren Reiter sind insgesamt wenig Entwicklungseinstellungen, 
sodass ich die Aufteilung nicht sonderlich gut finde und mir gewünscht hätte, dass die Optionen besser zusammengelegt worden wären, um die Anzahl der Wechsel zwischen den Tabs zu reduzieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeder Einstellungs-Block lässt sich einzeln aktivieren bzw. deaktivieren, womit du einfach dessen Auswirkungen sehen kannst. 
Zusätzlich gibt es noch eine spezielle Ansicht, in der du einen Vorher-Nachher-Vergleich des kompletten Bildes sehen kannst, diese gefällt mir sehr gut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abgesehen davon muss ich jedoch sagen, dass mir die Einstellungsmöglichkeiten von Affinity Photo nicht ausreichen. 
Die RAW-Entwicklung ist zwar möglich, jedoch vermisse ich zu viele Optionen, die ich in meinem bisherigen Arbeitsablauf sonst häufig verwende.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;flex flex-wrap image-gallery&quot;&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_raw.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full sm:w-1/2 p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_raw.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_raw.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_raw.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_raw.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;822&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_vergleich.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full sm:w-1/2 p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_vergleich.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_vergleich.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_vergleich.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/2021-02-18-serif-affinity-photo/affinity_vergleich.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;821&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
  
&lt;/figure&gt;

&lt;script&gt;
    new SimpleLightbox({elements: '.image-gallery a'});&lt;/script&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;In meinen Augen taugt Affinity Photo nur bedingt als RAW-Konverter, sodass ich es hierfür nicht empfehlen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt hat mir das Programm aber sehr gut gefallen und gerade die Möglichkeiten der Bildmanipulation sind denen, in den RAW-Konvertern, überlegen. 
Ich sehe es daher eher als Alternative zu Adobe Photoshop. Falls du nicht über das Adobe Abo verfügst und einmal größere Anpassungen an einem Foto durchführen willst, ist Affinity Photo meiner Meinung nach eine sehr gute Wahl.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zudem empfinde ich die Preisgestaltung als sehr fair, wodurch ich nicht wirklich lange überlegen musste, als es im Angebot war und mir das Programm zugelegt habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich werde es zwar nicht für die RAW-Konvertierung nutzen, aber ich habe doch öfter mal den Anwendungsfall Bilder zuzuschneiden oder anzupassen. 
Beispielsweise die ganzen Bilder und Thumbnails für die Homepage-Artikel ;)&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Software" /><summary type="html">Affinity Photo von der Firma Serif ist in erster Linie ein Bildbearbeitungsprogramm, mit dem sich komplexe Bildmanipulationen vornehmen lassen können. Die Anwendung verfügt zudem aber auch über die Möglichkeit der RAW-Konvertierung und genau diese habe ich mir detaillierter angeschaut.</summary></entry><entry><title type="html">Capture One, Profianwendung ohne Abozwang</title><link href="https://gamue.de/capture-one-profianwendung-ohne-abozwang/" rel="alternate" type="text/html" title="Capture One, Profianwendung ohne Abozwang" /><published>2021-02-13T00:00:00+01:00</published><updated>2021-02-13T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/capture-one</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/capture-one-profianwendung-ohne-abozwang/">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.captureone.com/de&quot;&gt;Capture One&lt;/a&gt; richtet sich in erster Linie an Profifotografen und stellt sich selbst als High-End-Lösung dar. 
Das wird auch beim Preis sichtbar, denn es ist mit Abstand der teuerste RAW-Konverter in meinem Test. 
Durch vergünstigte Varianten für einige Kamerahersteller oder sogar kostenlose, abgespeckte Versionen für Sony- und Fuji-Kameras ist es für Hobbyfotografen dennoch ein Blick wert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie es sich in meinen Augen geschlagen hat und welche Besonderheiten es gibt, verrate ich dir in diesem Artikel.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;notice--info&quot;&gt;&lt;strong&gt;Ethik-Hinweis&lt;/strong&gt;: Ich habe das Programm aus Eigeninteresse getestet und die nachfolgenden Punkte entsprechen meiner eigenen Meinung und Erfahrung.
Ich habe keine Geschäftsbeziehung zum Hersteller, noch habe ich irgendeine Gegenleistung bekommen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;varianten-und-preis&quot;&gt;Varianten und Preis&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Bei Capture One gibt es sehr viele unterschiedliche Möglichkeiten und Varianten, 
wodurch die Preise auf den ersten Blick zwar recht undurchsichtig sind, aber du dadurch eben auch sehr viele Möglichkeiten hast und es für jeden etwas Passendes dabei sein sollte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grundsätzlich gibt es bei Capture One die Möglichkeit die Software zu kaufen oder zu mieten. 
Beim Kauf besitzt du die Softwareversion, kannst sie beliebig lange nutzen und bekommst kleinere Updates (z.B. kleinere Funktionsverbesserungen oder Sicherheitsupdates) kostenlos zur Verfügung gestellt. 
Sollte jedoch eine neue “große” Version von Capture One erscheinen, was bisher jährlich der Fall war, und du die Neuerungen davon haben möchtest, musst du kostenpflichtig upgraden bzw. die neue Version kaufen. 
Bei der Mietvariante zahlst du monatlich einen Betrag und hast immer Zugriff auf die aktuellste Version des Programmes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fangen wir am oberen Ende der Preisliste an: Die &lt;strong&gt;umfangreichste Version&lt;/strong&gt; von Capture One, die den Namen “Pro” trägt, kostet &lt;strong&gt;349€ beim Kauf oder im Abomodell monatlich 24€&lt;/strong&gt;. 
Hier möchte ich noch den Hinweis geben, dass du die Version bei einigen Fotohändlern in Kombination mit dem Kauf einer Kamera oder eines Objektives vergünstigt bekommen kannst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für Sony, Fuji und Nikon bietet Capture One zudem jeweils eine Variante der Pro-Version an, mit der du ausschließlich RAW-Dateien des einen Herstellers entwickeln kannst. 
Gerade wenn du nur Kameras eines Herstellers hast und nicht planst das System zu wechseln, kannst du damit Geld sparen, denn abgesehen von der Limitierung auf den Hersteller ist der Funktionsumfang identisch zur Pro-Version. 
Diese Versionen, mit den Namen &lt;strong&gt;“Capture One for Sony”, “Capture One for Fuji” und “Capture One for Nikon”, kosten beim Kauf 229€ oder im Abo monatlich 18€&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zusätzlich gibt es für Sony und Fuji noch jeweils eine &lt;strong&gt;kostenlose Variante mit dem Namen “Capture One Express”&lt;/strong&gt;. 
Diese ist natürlich vom Funktionsumfang deutlich reduziert, aber die normale RAW-Entwicklung ist damit in jedem Fall möglich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für meinen Test habe ich die Variante “Capture One Express for Sony” installiert, da mich stark interessiert hat, was kostenlos geboten wird. 
Im Nachgang habe ich aber auch noch Gebrauch des 30tägigen Testzeitraums der Pro-Variante gemacht um zu sehen, wo die Unterschiede liegen. 
Die offizielle Liste der Unterschiede findest du übrigens &lt;a href=&quot;https://www.captureone.com/de/resources/feature-list&quot;&gt;auf der Hersteller-Seite&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;erster-eindruck&quot;&gt;Erster Eindruck&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nach der Installation des Programmes musste ich einen Lizenzschlüssel eingeben, mit dem bestimmt wird, welche Features ich nutzen kann. 
Jede Version hat dabei seinen eigenen Schlüssel, die installierten Daten bleiben jedoch die Gleichen. 
Will ich beispielsweise “Capture One Express for Sony” und “Capture One Express for Fuji” parallel nutzen, muss ich nichts anderes installieren, aber immer wieder den hinterlegten Lizenzschlüssel ändern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_import.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_import.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_import.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_import.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_import.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_import.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Import von Capture One&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;815&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach dem Import werden die Bilder in einer Filmrollen-Ansicht, sprich eine große Vorschau in der Mitte und alle anderen scrollbar unten. 
Es lässt sich aber auch zu einer Kachelansicht wechseln, sodass niemand etwas vermissen dürfte. 
Was ich interessant finde, ist, dass nach dem Import noch einige Optimierungen vorgenommen werden und daher ein entsprechender Fortschrittsbalken angezeigt wird, Änderungen können aber trotzdem schon vorgenommen werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine bisherigen Bildbewertungen wurden erfolgreich übernommen, die Farblabels und Bearbeitungsinformationen aus Camera Raw fehlen jedoch. 
Wie auch bei den anderen Programmen im Test, bin ich nicht davon ausgegangen, dass die Bearbeitungsinfos von einem anderen Hersteller übernommen werden und denke, dass sich das mit den Farblabels prinzipiell lösen lassen würde. 
Leider gibt es dafür nämlich keinen einheitlichen Standard, sodass ein Programm beispielsweise “Blue” und ein anderes “Blau” erwartet. 
Ich müsste also herausbekommen, welche Werte Capture One (oder eines der anderen Programme) versteht und meine Ausgangsdaten vor dem Import entsprechend anpassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weil ich die “for Sony”-Version teste, haben die Bilder aus meiner Nikon-Kamera ein kleines Icon und alle Bearbeitungsmöglichkeiten sind ausgegraut. 
Angezeigt werden sie aber problemlos, sodass ich sie tendenziell in der Bildverwaltungen haben könnte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_katalog.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_katalog.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_katalog.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_katalog.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_katalog.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_katalog.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Katalogansicht in Capture One&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;821&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Oberfläche lässt sich in der Express-Version zu einem gewissen Grad anpassen, beispielsweise ob die Entwicklungseinstellungen auf der rechten oder linken Seite sind. 
Ich persönlich finde sie auf der rechten Bildschirmseite angenehmer, weswegen ich es entsprechend umgestellt habe. In der Pro-Variante lassen sich dann noch deutlich mehr Anpassungen an der Oberfläche vornehmen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;raw-entwickeln&quot;&gt;RAW entwickeln&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die Anordnung der Bearbeitungsoptionen finde ich sinnvoll und denke, gerade die Wahl der kleinen Icons an den Reitern ist sehr passend. 
Zumindest erschloss sich mir auf den ersten Blick wo ich etwas finden kann und daher ging die Entwicklung eines Bildes recht zügig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_raw.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_raw.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_raw.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_raw.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_raw.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-13-capture-one/captureOne_raw.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;RAW-Entwicklung in Capture One&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;819&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Über eine Tastenkombination, oder Betätigung eines Buttons, konnte ich mir jeweils die Auswirkungen der gerade vorgenommenen Änderungen oder einen Vorher-Nachher-Vergleich des gesamten Bildes anschauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An vielen der Einstellungen gibt es die Möglichkeit vordefinierte Werte zu nutzen, die du natürlich auch selbst definieren kannst, also ein Preset für eine einzelne Option anstatt für den kompletten Look. 
Den kompletten Look kannst du aber natürlich auch, über sogenannte Styles, mit einem Klick ändern und dir hier ebenfalls eigene Vorlagen erstellen. 
Ansonsten lassen sich einzelne oder mehrere Bearbeitungsschritte von einem Bild auf andere Bilder kopieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Export des fertigen Bildes als JPG-Datei hat etwas gedauert, war aber noch im Rahmen und denke an der Stelle zu warten ist vollkommen ok. 
Insgesamt muss ich sagen, dass aus meiner Sicht Capture One am flüssigsten auf meinem Computer funktioniert hat und ich kaum auf die Berechnungen warten musste.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;unterschiede-der-pro-version&quot;&gt;Unterschiede der Pro-Version&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die Unterschiede zwischen der Express- und der Pro-Version sind eigentlich nicht extrem groß, aber bieten schon sehr viel mehr Möglichkeiten und Unterstützung bei der Entwicklung der RAW-Datei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die aus meiner Sicht größten Funktionen, die mit der Pro-Version freigeschaltet werden, sind:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Masken und Ebenen, mit denen du Entwicklungseinstellungen gezielter anwenden kannst. Diese lassen sich mithilfe von einem Transparenzwert auch stufenlos anwenden.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mit dem Reparaturpinsel und Stempel lassen sich leichte Bildmanipulationen direkt im RAW-Konverter durchführen, sodass beispielsweise kleinere Objekte oder Hautunreinheiten entfernt werden können.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Der Farbeditor kommt in einer besseren Variante, mit der du gezielter einzelne Farben oder Farbbereiche anpassen kannst. 
  Zudem gibt es eine spezielle Variante für Hauttöne, um beispielsweise Rötungen zu mindern und dadurch leicht ein einheitlicheres Hautbild zu erschaffen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;In der Pro-Variante gibt es neben der Möglichkeit Bilder in einem Katalog zu verwalten, auch die Möglichkeit stattdessen Sessions zu verwenden. 
  Das sind quasi in sich abgeschlossene Kataloge und aus meiner Sicht gerade für einzelne Shootings oder Kundenaufträge recht nützlich.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Abgesehen von den gerade genannten Punkten kommen mit der Pro-Version auch viele kleinere Annehmlichkeiten, wie beispielsweise die Anpassbarkeit des Bearbeitung-Layouts und ein Schiebemodus in der Vorher-Nachher-Ansicht. 
Für sich alleine genommen vermutlich kein Grund den doch schon hohen Preis zu bezahlen, in der Summe machen sie Capture One aber in jedem Fall deutlich runder und benutzerfreundlicher.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Das Programm hat mich begeistert. Es ist einfach zu bedienen, lässt dennoch keine Wünsche übrig und läuft auf meinem Computer sehr flüssig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei der Bildmanipulation hat es sicherlich Defizite gegenüber dem Bundle aus Lightroom und Photoshop, aber verglichen mit den reinen RAW-Konverter-Anwendungen bietet es in der Pro-Version Retuschewerkzeuge die zu den besseren gehören. 
Für größere Bildmanipulationen müsstest du dann jedoch auf ein “richtiges” Bildbearbeitungsprogramm zurückgreifen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Preislich ist es das teuerste Programm, das ich mir angeschaut habe. Durch die Wahl der “for Sony”-Version würde ich etwas Geld sparen können, 
aber eben auch darauf verzichten, meine bisherigen Bilder, mit der Nikon, oder Bilder von anderen, die eben nicht mit einer Sony fotografiert worden sind, damit anfassen zu können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Mietvariante macht aus meiner Sicht für Hobbyfotografen keinen Sinn, da sie viel teurer als Lightroom ist und das Abo von Adobe mit Photoshop sogar noch ein zweites hervorragendes Produkt aufbieten kann.
Die Kaufvariante hat in meinen Augen jedoch seinen Reiz. Ich sehe schon, das wird eine schwere Entscheidung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Pro-Version von Capture One spielt bei den RAW-Konvertern definitiv vorne mit, aber auch die kostenlose(!) Express-Version finde ich sehr gut und kann ich empfehlen. 
Für den Fall, dass du jetzt mehr über Capture One erfahren oder es selbst einmal testen möchtest, 
findest du auf Youtube ein sehr gutes &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=Q6dNml1nrPg&quot;&gt;Einsteigertutorial von Neunzehn72&lt;/a&gt;, das ich sehr hilfreich und angenehm erklärt fand.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Software" /><summary type="html">Capture One richtet sich in erster Linie an Profifotografen und stellt sich selbst als High-End-Lösung dar. Das wird auch beim Preis sichtbar, denn es ist mit Abstand der teuerste RAW-Konverter in meinem Test. Durch vergünstigte Varianten für einige Kamerahersteller oder sogar kostenlose, abgespeckte Versionen für Sony- und Fuji-Kameras ist es für Hobbyfotografen dennoch ein Blick wert.</summary></entry><entry><title type="html">Adobe Lightroom, der Platzhirsch unter den RAW-Konvertern</title><link href="https://gamue.de/adobe-lightroom-der-platzhirsch-der-raw-konverter/" rel="alternate" type="text/html" title="Adobe Lightroom, der Platzhirsch unter den RAW-Konvertern" /><published>2021-02-07T00:00:00+01:00</published><updated>2021-02-07T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/adobe-lightroom</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/adobe-lightroom-der-platzhirsch-der-raw-konverter/">&lt;p&gt;Wenn du nach einem RAW-Konverter suchst, wirst du schnell auf &lt;a href=&quot;https://www.adobe.com/de/products/photoshop-lightroom.html&quot;&gt;Adobe Lightroom&lt;/a&gt; stoßen, denn das Programm wird von vielen, wenn nicht sogar den meisten Profi- und Hobbyfotografen eingesetzt. 
Bei &lt;a href=&quot;/neuer-raw-konverter-gesucht/&quot;&gt;meiner Umfrage in der Fotografie-Facebook-Gruppe&lt;/a&gt; war Lightroom ebenfalls die Nummer 1 und damit die vermeintlich offensichtlichste Wahl für die Entwicklung von RAW-Dateien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weil Lightroom so verbreitet ist, wirst du dafür sehr viele Tipps &amp;amp; Tricks, Anleitungen oder auch kommerzielle Angebote, wie Presets (=Vorlagen oder auch Filter) finden. 
Gerade wenn du viel auf Youtube oder Instagram unterwegs bist, hast du sicher schon auf den ein oder anderen Influencer gesehen, der dort seine Presets bewirbt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was &lt;a href=&quot;https://www.adobe.com/de/products/photoshop-lightroom.html&quot;&gt;Adobe Lightroom&lt;/a&gt; kann und wie es sich aus meiner Sicht im Vergleich zu den anderen Programmen schlägt, verrate ich dir in diesem Artikel.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;notice--info&quot;&gt;&lt;strong&gt;Ethik-Hinweis&lt;/strong&gt;: Ich habe das Programm aus Eigeninteresse getestet und die nachfolgenden Punkte entsprechen meiner eigenen Meinung und Erfahrung.
Ich habe keine Geschäftsbeziehung zum Hersteller, noch habe ich irgendeine Gegenleistung bekommen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;varianten-und-preis&quot;&gt;Varianten und Preis&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Kommen wir zu Beginn gleich mal auf den am stärksten kritisierten Punkt zu sprechen: Adobe Lightroom gibt es nur als Mietversion, 
sodass du monatlich dafür bezahlen musst, dafür natürlich aber auch laufend mit Updates und neuen Features versorgt wirst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bis 2017 gab es zwar eine Kaufversion, diese wurde aber eingestellt, da Adobe beschlossen hat seine Produkte nur noch im Abomodell anzubieten. 
Neben Lightroom hat das auch viele andere Programme betroffen, die seit dem ausschließlich über die sogenannte Adobe Creative Cloud, kurz CC, bezogen werden können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Abo kannst du aktuell zwischen drei verschiedenen Varianten wählen:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Adobe Lightroom mit 1 TB Cloud-Speicher für &lt;strong&gt;monatlich 11,89€&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Adobe Lightroom, Adobe Photoshop und 20 GB Cloud-Speicher für &lt;strong&gt;monatlich 11,89€.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Adobe Lightroom, Adobe Photoshop und 1 TB Cloud-Speicher für &lt;strong&gt;monatlich 23,79€&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Zusätzlich gibt es für alle Varianten &lt;strong&gt;Prepaid-Karten&lt;/strong&gt; zu kaufen, die öfter mal im Angebot sind und wodurch das Jahresabo dann entsprechend günstiger wird. 
Beim Black Friday 2020 gab es beispielsweise die Jahresgebühr für die Kombination aus Lightroom, Photoshop und 20 GB Cloud-Speicher, was vermutlich die populärste Variante ist, für 90-100€.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Cloud-Speicher ist übrigens dafür da, um dort deine Bilder zu speichern, sodass diese von verschiedenen Geräten aufruf- und bearbeitbar sind. 
Gerade, wenn du zwischen Computer und Tablet hin und her wechselst ist das nützlich. Hast du mehr Bilder als die 20 GB bzw. 1 TB, musst du entscheiden, welche Bilder dort liegen sollen. 
Der Rest liegt dann ausschließlich auf dem Speicher deines Gerätes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist außerdem wichtig zu wissen, dass es zwei unterschiedliche Versionen von Lightroom gibt: Lightroom und Lightroom Classic. 
Im Abo sind übrigens beide enthalten, du musst “nur” entscheiden welche Version du verwenden willst, 
die Unterschiede findest du &lt;a href=&quot;https://www.adobe.com/de/products/photoshop-lightroom-classic/lightroom-cc-vs-lightroom-classic.html&quot;&gt;auf der Herstellerseite&lt;/a&gt;. 
Meine Zusammenfassung der Unterschiede lautet, dass Lightroom dafür da ist auf mehreren unterschiedlichen Geräten (z.B. Computer, Tablet, Smartphone) zu arbeiten 
und die Daten in der Cloud speichert, Lightroom Classic hingegen ist nur für den Desktop-Computer ausgelegt, besitzt dafür aber mehr Funktionen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weil ich meine Bilder nur auf dem Desktop-Computer bearbeite, habe ich mir für diesen Artikel Adobe Lightroom Classic angeschaut. 
Also, auch wenn ich im nachfolgenden Teil, der Einfachheit wegen, nur “Lightroom” schreibe, meine ich in Wirklichkeit “Lightroom Classic”.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;erster-eindruck&quot;&gt;Erster Eindruck&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Adobe Lightroom lässt sich &lt;a href=&quot;https://www.adobe.com/de/products/photoshop-lightroom/free-trial-download.html&quot;&gt;7 Tage kostenlos testen&lt;/a&gt;, aber Achtung, denn wenn du nicht kündigst, landest du direkt im Abo! 
Abgesehen davon gibt es bei der Installation nur zu beachten, ob du Lightroom oder Lightroom Classic installieren willst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_katalog.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_katalog.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_katalog.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_katalog.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_katalog.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_katalog.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bildverwaltung in Lightroom&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;823&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Oberfläche von Lightroom ist für mich sehr vertraut, zum einen habe ich ja selbst jahrelang mit Adobe-Produkten gearbeitet 
und zum anderen ist es jetzt der Dritte RAW-Konverter, den ich mir innerhalb von kurzer Zeit im Detail anschaue ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Import der Bilder wurden die Bewertungen und auch die Bearbeitungsinformationen aus meinem alten “Adobe Camera RAW”-Programm korrekt importiert. 
Das die Bearbeitungen erhalten bleiben ist sicherlich ein großer Plus-Punkt für Lightroom und liegt daran, dass beide Programme von Adobe kommen. 
Alle anderen RAW-Konverter in meinem Test haben nur die Bewertungen und andere Meta-Daten importiert, nicht aber die Bildbearbeitungen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu den anderen Programmen haben jedoch die Farblabels an den Bildern gefehlt. 
Hier habe ich nicht weiter recherchiert, gehe jedoch davon aus, dass sich das Problem recht einfach lösen lässt. 
Eventuell müsste ich die Bezeichnung der Labels noch anpassen, bevor ich die Bilder importiere, denn leider gibt es für diese keinen einheitlichen Standard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Bildverwaltung bzw. -übersicht lässt sich einfach anpassen und auch eine Filmstreifen-Ansicht zur schnellen Beurteilung von Bildern ist vorhanden.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;raw-entwicklung&quot;&gt;RAW-Entwicklung&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die Entwicklung eines RAW-Bildes ist sehr geradlinig. Wie Eingangs erwähnt gibt es eine Vielzahl von Vorlagen (Presets) für Lightroom, mit denen der Look des Bildes schnell angepasst werden kann. 
Die Vorschau dazu wird recht flüssig angezeigt und so fand ich es ziemlich einfach zu wählen, ob denn eine solche Voreinstellung angewandt werden soll oder eben nicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_bearbeiten.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_bearbeiten.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_bearbeiten.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_bearbeiten.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_bearbeiten.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_bearbeiten.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;RAW-Entwicklung in Lightroom&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;823&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf der rechten Seite befinden sich dann alle Entwicklungsoptionen, die mir auch schon aus Camera RAW und den anderen Programmen bekannt sind. 
Natürlich gibt es bei der Bezeichnung und Funktionsweise immer einige Unterschiede, grundsätzlich habe ich mich aber schnell zurechtgefunden und fand alles einfach zu bedienen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Ergebnis einer Bearbeitungs-Aktion wird schnell angezeigt, die einzelnen Blöcke lassen sich an- und ausschalten oder einzelne Schritte rückgängig machen. 
Persönlich habe ich daher keine Funktion vermisst, jedoch musste mein Mauszeiger häufig zwischen den Einstellungen hin und her springen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_vergleich.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_vergleich.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_vergleich.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_vergleich.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_vergleich.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-07-adobe-lightroom/lightroom_vergleich.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Vorher-Nachher-Ansicht&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;823&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was mir sehr gefällt, ist die Möglichkeit sich eine Vorher-Nachher-Ansicht anzeigen zu lassen, sodass das Ergebnis der RAW-Entwicklung deutlich sichtbar wird.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;bildmanipulation&quot;&gt;Bildmanipulation&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Kleinere Bildmanipulationen, wie das Entfernen von Hautunreinheiten oder kleinen, störenden Gegenständen lassen sich einfach in Lightroom umsetzen. 
Wenn es um größere Anpassungen bzw. Bildbereiche geht, wie beispielsweise die Entfernung des Krans auf dem oberen Bild, solltest du zu Adobe Photoshop wechseln, das ja ebenfalls im Abo enthalten ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was die Bildbearbeitung und -manipulation angeht, hast du mit dem Abo von Adobe in jedem Fall sehr viele Möglichkeiten. 
Ich würde sogar sagen, das sind die einzigen beiden Programme, die du für eine ganzheitliche Bildbearbeitung benötigst.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Wenig überraschend ist Adobe Lightroom ein exzellentes Programm für die RAW-Entwicklung und zusammen mit Photoshop bleiben keine Wünsche offen. 
Natürlich mit der Ausnahme, das es beides nur im Abo gibt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein großes Plus ist für mich, dass die Bearbeitungsinformationen meiner bisherigen Bilder aus Adobe Bridge &amp;amp; Camera RAW übernommen werden können, 
sodass ich diese problemlos in der Lightroom nochmal anpassen könnte, wenn ich mir diese nochmal vornehmen möchte.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Software" /><summary type="html">Wenn du nach einem RAW-Konverter suchst, wirst du schnell auf Adobe Lightroom stoßen, denn das Programm wird von vielen, wenn nicht sogar den meisten Profi- und Hobbyfotografen eingesetzt. Bei meiner Umfrage in der Fotografie-Facebook-Gruppe war Lightroom ebenfalls die Nummer 1 und damit die vermeintlich offensichtlichste Wahl für die Entwicklung von RAW-Dateien.</summary></entry><entry><title type="html">ACDSee Photo Studio, Bildverwaltung mit RAW-Konverter</title><link href="https://gamue.de/acdsee-photo-studio-bildverwaltung-und-raw-konverter/" rel="alternate" type="text/html" title="ACDSee Photo Studio, Bildverwaltung mit RAW-Konverter" /><published>2021-02-05T00:00:00+01:00</published><updated>2021-02-05T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/acdsee-photo-studio</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/acdsee-photo-studio-bildverwaltung-und-raw-konverter/">&lt;p&gt;Im Gegensatz zu den anderen Programmen in meinem Test ist der Fokus von &lt;a href=&quot;https://www.acdsee.com/de/products/photo-studio-ultimate/&quot;&gt;ACDSee Photo Studio&lt;/a&gt; die Bildbetrachtung und -organisation. 
Die Funktionalität des RAW-Konverters ist somit eher ein Zusatz und eigentlich nicht der Kernfokus der Produktreihe. 
Ich hab mir das Programm trotzdem in Detail angeschaut und meine Erfahrung und Meinung darüber, findest du in diesem Artikel.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;notice--info&quot;&gt;&lt;strong&gt;Ethik-Hinweis&lt;/strong&gt;: Ich habe das Programm aus Eigeninteresse getestet und die nachfolgenden Punkte entsprechen meiner eigenen Meinung und Erfahrung.
Ich habe keine Geschäftsbeziehung zum Hersteller, noch habe ich irgendeine Gegenleistung bekommen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;versionen-und-preise&quot;&gt;Versionen und Preise&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.acdsee.com/de/products/photo-studio-ultimate/&quot;&gt;ACDSee Photo Studio&lt;/a&gt; gibt es in den Versionen Home, Professional und Ultimate, wobei nur die beiden oberen Varianten RAWs entwickeln können und daher für mich interessant sind. 
Die Ultimate-Version verfügt außerdem über die Möglichkeit mit Ebenen zu arbeiten, was gerade bei der Bearbeitung hilfreich ist. 
Einen detaillierten Vergleich zwischen den Versionen findest du &lt;a href=&quot;https://www.acdsee.com/de/product-comparison/&quot;&gt;auf der Hersteller-Seite&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Programm kann entweder gekauft oder gemietet werden. Beim Kauf besitzt du die Version, 
erhältst danach kostenlos kleinere Updates (z.B. kleinere Funktionsverbesserungen oder Sicherheitsupdates), 
aber falls eine neue “große” Version von ACDSee Studio erscheint, die du haben möchtest, musst du kostenpflichtig upgraden bzw. die neue Version nochmal kaufen. 
Bei der Mietvariante zahlst du monatlich einen Betrag und hast immer die aktuellste Version des Programmes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was sich für dich mehr lohnt, musst du selbst entscheiden. 
Ich bin persönlich eher ein Freund davon Software zu kaufen und danach zu besitzen, denn zum einen ist das oft günstiger, 
zumindest wenn du nicht jedes Jahr neu kaufst, und zum anderen kannst du dann selbst entscheiden, ob die Neuerungen das Geld wert sind. 
Da Fotografie für mich ein Hobby ist, nutze ich die Software recht unregelmäßig und monatlich für etwas zu bezahlen, dass ich nicht benutze, finde ich nicht so gut ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nun aber zu den konkreten Preisen: Die &lt;strong&gt;Professional-Variante kostet einmalig 91,95€, die Ultimate-Version 125,95€&lt;/strong&gt;. 
Wobei auf der Homepage beide Zahlen mit erheblichem Rabatt markiert sind, was aber jedes Mal der Fall war, als ich nachgeschaut habe, 
sodass ich davon ausgehe, dass das einfach nur Marketing ist und es sich um die “normalen Preise” handelt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Abomodell hört auf den Namen &lt;a href=&quot;https://www.365.acdsee.com/de/index&quot;&gt;ACDSee 365&lt;/a&gt; und beinhaltet neben ACDSee Photo Studio noch andere Programme des Herstellers sowie Cloud-Speicherplatz. 
Hier gibt es keine unterschiedlichen Varianten und es handelt sich immer um die Ultimate-Version. 
Die Kosten für das Abo belaufen sich auf &lt;strong&gt;monatlich 9,90€ bzw. 97€ bei jährlicher Zahlung&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;erster-eindruck&quot;&gt;Erster Eindruck&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nach der Installation von ACDSee Photo Studio Ultimate 2021 musste ich erst einmal ein Benutzerkonto erstellen und das Programm wollte die Standard-Bildbetrachtungssoftware werden, 
was auch ein Hinweis darauf ist, dass es sich in erster Linie als Bildbetrachtungs- und Verwaltungssoftware versteht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildverwaltung.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildverwaltung.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildverwaltung.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildverwaltung.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildverwaltung.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildverwaltung.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bildverwaltung in ACDSee&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;951&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Vergleich zu den anderen Programmen müssen beim ACDSee Photo Studio keine Bilder importiert werden, 
sondern es funktioniert wie ein Dateiexplorer und du navigierst einfach durch die Verzeichnisse auf der Festplatte. 
Im Hintergrund baut die Anwendung trotzdem eine Datenbank auf, um Dateien schneller finden und filtern zu können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Bildverwaltung funktioniert problemlos, denn alle Testbilder, inklusive der &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;psd&lt;/code&gt;-Datei, sowie die Farbmarkierungen und Bewertungen werden korrekt angezeigt. 
Im Gegensatz zu den anderen Programmen wird die Bewertung über einen Zahlenwert angegeben, was ich persönlich schlechter lesbar finde als Sterne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine bisherigen Bearbeitungsinformationen aus Adobe Camera Raw wurden leider nicht übernommen, aber das ist bei den anderen Programmen ebenfalls so.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildbetrachter.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildbetrachter.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildbetrachter.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildbetrachter.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildbetrachter.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_bildbetrachter.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bildbetrachter in ACDSee&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;951&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neben der Verwaltungsansicht gibt es noch einen Bildbetrachter, bei dem ein Bild deutlich größer angezeigt wird. 
Leider gehen hier die Bewertungen und Farblabels unter, sodass ich es schwierig finde diese Ansicht für die initiale Sichtung der Bilder einer Fotosession zu nutzen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;raw-entwickeln&quot;&gt;RAW entwickeln&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die Bearbeitungsansicht von ACDSee bietet viele Möglichkeiten und der RAW-Konverter kommt mir auf den ersten Blick definitiv nicht wie ein Zusatzfeature zur Bildverwaltung vor. 
Die Optionen sind gut strukturiert und lassen sich einzeln aktivieren bzw. deaktivieren. 
Auch lässt sich über einen blauen Punkt einfach sehen, in welcher Einstellung Änderungen vorgenommen worden sind.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_preset.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_preset.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_preset.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_preset.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_preset.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_preset.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bildverwaltung in ACDSee&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;951&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;p&gt;Bild mit angewandten Voreinstellungen, zugegeben etwas wild, aber auch nur ein Beispiel ;)&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Was mir nicht so gefallen hat, ist das es bei Voreinstellungen (Presets/Vorlagen) keine einfache Vorschau gibt, 
sondern ich diese erst anwenden musste um zu sehen, was sie bewirken. Gerade wenn diese kryptische Namen wie “New York” haben, ist das ein Problem. 
Hier spielt auch mit rein, dass mehrere Vorlagen auf ein Bild angewandt werden können, was aus meiner Sicht schnell zu einem Durcheinander führt. 
Sollte dir eine Voreinstellung nicht gefallen, so musst du diese über den Verlauf wieder rückgängig machen und erst danach kannst du die nächste Voreinstellung ausprobieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die weitere RAW-Entwicklung ging recht problemlos und vergleichbar mit den anderen Konvertern. 
Die Begriffe waren für mich in den meisten Fällen selbsterklärend, wobei es auch ein paar gab, die ich nicht sofort verstanden habe. 
So hätte ich die Objektivkorrektur und Ausrichtung nie mit der Überschrift “Geometrie” in Verbindung gebracht. 
Aber gut, jedes Programm ist anders und daran wird man sich schnell gewöhnen können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Negativ ist mir jedoch aufgefallen, dass ein falsches Objektivprofil für die Verzerrungskorrektur verwendet wurde, obwohl der richtige Objektivnamen in den EXIF-Daten vorhanden ist. 
Auch musste mein Computer wieder sehr viel rechnen, sodass es zu einigen Wartezeiten kam, zwar nicht so extrem wie bei &lt;a href=&quot;/skylum-luminar-bilbearbeitung-mit-ki/&quot;&gt;Skylum Luminar&lt;/a&gt;, aber eben nicht optimal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_farbenrad.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_farbenrad.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_farbenrad.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_farbenrad.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_farbenrad.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-02-05-acdsee-photo-studio/acdsee_farbenrad.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;RAW-Entwicklung mit ACDSee Photo Studio&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;951&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Darstellung der Optionen hat für mich immer Sinn gemacht, besonders das Farbenrad um genauer zu wählen welcher Farbton verändert werden soll, fand ich gelungen. 
Über die Verlaufsliste war es zudem sehr einfach zu einem früheren Bearbeitungsschritt zurückzuspringen oder einen Vorher-Nachher-Vergleich anzuschauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was ich nicht verstanden habe, ist dass ich nach dem Export das JPG sowohl im gleichen Verzeichnis wie die RAW-Datei, als auch in einem neuen Unterverzeichnis gefunden habe. 
Vermutlich habe ich hier eine Einstellung übersehen, aber das hat mich doch schon sehr gewundert.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;bildmanipulation&quot;&gt;Bildmanipulation&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;ACDSee ist in der Lage Bildmanipulationen durchzuführen, wie &lt;a href=&quot;/skylum-luminar-bilbearbeitung-mit-ki/&quot;&gt;beim Test von Luminar&lt;/a&gt;, habe ich versucht den Kran auf dem vorherigen Bild zu entfernen, was dir eventuell schon aufgefallen ist ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Ergebnis fand ich persönlich nicht ganz so gut, vermutlich wäre es mit etwas Übung sauberer gewesen, 
aber bei gleicher Durchführung wie bei Luminar hatte ich etliche schwarze Flecken. 
Ich muss aber auch sagen, dass der Kran recht groß ist und so etwas dann doch lieber mit einem richtigen Bildbearbeitungstool gemacht werden sollte, 
für kleinere Sachen wie herumliegender Müll oder Hautunreinheiten, sollte die Funktion ausreichen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ich muss sagen, ich bin positiv vom ACDSee Photo Studio angetan. Hatte ich zu Beginn die Meinung, 
dass es “nur” eine Bildverwaltung mit einigen RAW-Konvertierungsmöglichkeiten ist, hat sich das gewandelt, denn die Optionen sind weitreichend und durchdacht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich finde es zudem gut, dass der Hersteller neben einer &lt;a href=&quot;https://www.acdsee.com/de/free-trials/&quot;&gt;30-tägigen Testversion&lt;/a&gt;, 
auch eine 30-Tage-Geld-Zurück-Garantie anbietet, sodass sich jeder einen risikofreien Eindruck von der Software machen kann. 
Dazu will ich auch sagen, dass sich der Kundensupport nach ein paar Tagen bei mir gemeldet hat und nachfragte, 
ob alles gut ist oder ob ich Unterstützung bei etwas benötige. Der Service scheint bei ACDSee also sehr gut zu sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Bearbeitung eines Bildes ging recht flott und die gemachten Änderungen liesen sich einfach auf andere Bilder übertragen. 
Beim Export ist mir jedoch aufgefallen, dass die Bilder nicht ganz so scharf wie z.B. bei Skylum Luminar waren. 
Ich gehe zwar davon aus, dass es einfach eine andere Voreinstellung beim Schärfewert in den Programmen ist und sich das daher leicht über die Bearbeitung lösen lässt, aber möchte es trotzdem erwähnen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Bildverwaltung finde ich gelungen, aber das hatte ich auch erwartet, denn es ist schließlich der Hauptfokus des Produkts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den Preis der Kaufversion finde ich in Ordnung, beim Abo würde ich mir wünschen, dass es auch eine Variante ohne die anderen Programme und den Cloud-Speicher gibt, die dann entsprechend günstiger wäre.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Software" /><summary type="html">Im Gegensatz zu den anderen Programmen in meinem Test ist der Fokus von ACDSee Photo Studio die Bildbetrachtung und -organisation. Die Funktionalität des RAW-Konverters ist somit eher ein Zusatz und eigentlich nicht der Kernfokus der Produktreihe. Ich hab mir das Programm trotzdem in Detail angeschaut und meine Erfahrung und Meinung darüber, findest du in diesem Artikel.</summary></entry><entry><title type="html">Skylum Luminar, RAW-Konvertierung mit KI</title><link href="https://gamue.de/skylum-luminar-bilbearbeitung-mit-ki/" rel="alternate" type="text/html" title="Skylum Luminar, RAW-Konvertierung mit KI" /><published>2021-01-30T00:00:00+01:00</published><updated>2021-01-30T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/skylum-luminar</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/skylum-luminar-bilbearbeitung-mit-ki/">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://skylum.com/de/&quot;&gt;Luminar von Skylum&lt;/a&gt; ist der Neuling unter den RAW-Konvertern und hat besonders durch die Verwendung von Künstlicher Intelligenz von sich Reden gemacht. 
Mit wenigen Klicks lassen sich damit Bildbearbeitungen vornehmen, die zuvor zeitintensiv gewesen wären, 
wie beispielsweise der Austausch des kompletten Himmels und das in einer sehr guten Qualität.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hinzukommt, dass es preislich ziemlich attraktiv ist und daher schnell eine große Verbreitung gefunden hat. 
Bei meiner &lt;a href=&quot;/neuer-raw-konverter-gesucht/&quot;&gt;Umfrage in der Fotografie-Facebook-Gruppe&lt;/a&gt; war das Programm, mit großem Abstand zu den hinteren Plätzen, auf dem 2. Rang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da das schon einmal gute Voraussetzungen sind, habe ich mir das Programm genauer angeschaut und fasse in diesem Artikel meine Erfahrungen mit dem Programm und meine Meinung darüber zusammen.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;notice--info&quot;&gt;&lt;strong&gt;Ethik-Hinweis&lt;/strong&gt;: Ich habe das Programm aus Eigeninteresse getestet und die nachfolgenden Punkte entsprechen meiner eigenen Meinung und Erfahrung. 
Ich habe keine Geschäftsbeziehung zum Hersteller, noch habe ich irgendeine Gegenleistung bekommen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;lizenzmodell-und-preis&quot;&gt;Lizenzmodell und Preis&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Bei Luminar handelt es sich um eine Kaufversion, heißt du zahlst einen einmaligen Preis und besitzt im Anschluss die Software. 
Zudem bekommst du vom Hersteller kostenlos Updates für diese Version zur Verfügung gestellt, 
das sind meistens kleinere Verbesserungen an den Funktionen, der Stabilität oder die Behebung von Problemen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn eine neue Version der Software erscheint und du diese haben willst, musst du diese wieder kaufen. 
Meistens gibt es ab diesem Zeitpunkt dann auch keine Updates für ältere Versionen mehr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In den letzten drei Jahren kam jedes Jahr eine neue Version von Luminar heraus, gehörst du also zu denjenigen, die immer die neuste Version haben wollen, 
hättest du also auch jährlich in die Brieftasche greifen müssen. Das ist bei Kaufsoftware aber prinzipiell normal und jeder muss selbst entscheiden, 
ob die Neuerungen das Geld wert sind oder er bei seiner bisherigen Version bleibt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das 2018 erschienene Luminar 3 gab es die letzten Monate häufiger kostenlos, wird sonst aber online nicht mehr vertrieben. 
Luminar 4, aus 2019, kostet aktuell 67€ für ein Gerät bzw. 89€ wenn du es auf zwei Geräten nutzen möchtest. 
Ende 2020 kam dann der Nachfolger Luminar AI heraus, der mit &lt;strong&gt;79€ für ein Gerät bzw. 99€ für zwei Geräte&lt;/strong&gt; nur etwas teurer ist, 
sodass ich nicht wirklich den Grund sehe, warum man sich jetzt noch Luminar 4 kaufen sollte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_checkout.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_checkout.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_checkout.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_checkout.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_checkout.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_checkout.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bestellprozess mit Geschenk&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;1153&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solltest du mit dem Gedanken spielen, dir Luminar kaufen zu wollen, dann habe ich noch zwei Tipps für dich:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Schnapp dir einen Rabattcode, den es bei so ziemlich jedem Influencer oder Youtuber gibt, denn der Hersteller setzt stark auf Influencer-Marketing.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Warte auf der Warenkorb-Seite ein paar Sekunden bevor du die Software kaufst, 
 denn zum weiteren Anreiz kommt dann noch ein kleines Geschenk (“Bezaubernde Abenddämmerung Himmels-Paket”) dazu.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;installation-und-erster-eindruck&quot;&gt;Installation und Erster Eindruck&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Was ich schade finde, ist das es von Luminar AI keine kostenlose Testversion mehr gibt, zumindest habe ich dazu keine gefunden. 
Stattdessen gibt es beim Kauf eine 30-Tage-Geld-Zurück-Garantie, sodass du diese in Anspruch nehmen müsstest, solltest du es nur ausprobieren wollen. 
Mir war das zu aufwändig bzw. wollte ich dem Geld nicht hinterherrennen und verwende für meinen Test daher Luminar 4, wobei ich an die Testversion auch nur über einige Google-Umwege gekommen bin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Installation war schnell und einfach, auch der Import meiner Testbilder ging flott vonstatten, ich habe aber schon gemerkt, dass mein Computer ziemlich beansprucht wurde. 
Zugegebener Weise ist mein PC schon ein paar Jahre alt und verfügt daher “nur” über einen Intel i5-6500 Prozessor (4x 3.2GHz), 8 GB RAM und eine SSD-Festplatte, 
aber dass ich bei Luminar 4 nach jedem Klick ein paar Sekunden warten muss, hätte ich nicht erwartet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bibliothek.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bibliothek.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bibliothek.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bibliothek.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bibliothek.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bibliothek.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bildverwaltung in Luminar&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;994&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Import wurden weder meine bisherigen Farbmarkierungen, noch die Bildbewertungen übernommen, 
bei einem Umstieg würde ich daher die ganze Organisation meiner Bilder verlieren, was ich sehr schlecht finde. 
In den anderen Programmen, die ich getestet habe, hat das hingegen problemlos funktioniert. 
Vielleicht ist das ja noch ein Feature, dass in einer zukünftigen Version hinzukommt, wirklich komplex sollte das eigentlich nicht sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Vollständigkeithalber will ich auch noch erwähnen, dass meine bisherigen Entwicklungseinstellungen aus Adobe Camera Raw ebenfalls nicht übernommen worden sind, aber das hatte ich bereits erwartet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch fehlt in der Bibliothek-Ansicht die &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;psd&lt;/code&gt;-Datei aus meinen Testdaten, sodass tatsächlich nur RAW- und andere “simple” Bilddateien, wie JPGs, dort angezeigt werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abgesehen davon macht Luminar auf mich einen soliden ersten Eindruck, alles sehr intuitiv aufgebaut und die Bibliothek liefert einen schnellen Blick auf alle Bilder im Katalog oder einer gefilterten Ansicht davon. 
Wenn ich mir hier etwas wünschen könnte, so wäre es eine Filmrollen-Ansicht, das heißt, dass in der Mitte das ausgewählte Bild groß und im unteren Bereich alle anderen Bilder als kleine Vorschau angezeigt werden. 
Persönlich finde ich das sehr angenehm um schnell Fotos sichten und bewerten zu können.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;raw-entwickeln&quot;&gt;RAW entwickeln&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;In der &lt;em&gt;Bearbeiten&lt;/em&gt;-Ansicht gibt es zwar die Filmrollen-Darstellung, jedoch nur mit den Bildern an der Seite anstatt am unteren Rand. 
Eine Einstellung das anzupassen habe ich leider nicht gefunden. Wegen der hohen Wartezeit an meinem PC, wenn ich ein anderes Bild anklicke, 
eignet sich Luminar 4 für mich aber sowieso nicht zur schnellen Sichtung von Bildern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bearbeiten.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bearbeiten.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bearbeiten.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bearbeiten.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bearbeiten.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_bearbeiten.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bearbeitungs-Ansicht in Luminar&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;994&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was in der Ansicht gleich auffällt, ist die im unteren Bereich recht prominent positionierte Option vordefinierte Bild-Looks zu verwenden. 
Einige der Vorschläge führen dabei zu “extremen” Bildänderungen, auch wenn sich der Effekt über einen Schieberegler anpassen lässt, 
so erinnert mich das Ganze an die Filterauswahl in so mancher Handy-App.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Detaileinstellungen auf der rechten Seite empfinde ich als sehr übersichtlich und leicht zu verstehen. 
Jeder Menüpunkt lässt sich einzeln aktivieren bzw. deaktivieren und über die farbliche Hervorhebung (weiße Schrift) lässt sich einfach erkennen, 
in welchen Punkten bereits Anpassungen vorgenommen worden sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jede Option hat meistens einen oder mehrere Schieberegler, sodass die Bearbeitung recht schnell vorgenommen werden kann. 
Bei der Bedienung über die Tastatur hatte ich jedoch etliche Probleme, denn in anderen Programmen nutze ich oft die Pfeiltasten, um Werte feiner einzustellen, 
bin dadurch jedoch zum nächsten Bild gekommen, was mich etlichen Sekunden gekostet hat, um wieder zum eigentlichen Bild zurückzukommen. Ich denke, das ist aber Gewöhnungssache.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_sky.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_sky.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_sky.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_sky.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_sky.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_sky.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Himmel ersetzen in Luminar&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;994&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abgesehen davon ging die Bearbeitung des RAW-Bildes angenehm zügig, musste mich jedoch etwas zurückhalten, 
denn die Optionen haben mich schon dazu eingeladen das Bild stark zu ändern, was ich eigentlich nicht mache und mag. 
Gerade die Möglichkeit den Himmel zu verändern oder durch einen Klick komplett auszutauschen finde ich schon sehr beeindruckend und wollte ich mir daher genauer anschauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Export des Bildes, also die Speicherung des RAW-Bildes mit den gewählten Anpassungen als JPG-Datei, hat vergleichsweise lange gedauert. 
Auch wieder ein Signal, dass meine aktuelle Hardware vermutlich nicht so sehr für Luminar geeignet ist.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;bildmanipulation&quot;&gt;Bildmanipulation&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;In den letzten Jahren habe ich meine Bilder immer weniger bearbeitet, trotzdem kommt es manchmal noch vor, 
dass ich den ein oder anderen störenden Gegenstand aus einem Bild entfernen möchte. 
Dafür habe ich bisher eine alte Photoshop Version verwendet, was mit dem Nachteil kommt, dass es wieder ein weiteres Programm mit anderem Dateiformat (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.psd&lt;/code&gt;) ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luminar hat bereits Retusche-Möglichkeiten eingebaut, sodass (kleinere) Bildmanipulationen direkt im Programm durchgeführt werden können 
und du so nicht auf weitere Software angewiesen bist. Im unteren Beispiel habe ich den Kran aus dem Foto entfernt, was prinzipiell gut funktioniert hat, aber schau einfach selbst, ob es dir auffallen würde ;)&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;flex flex-wrap image-gallery&quot;&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal1.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full sm:w-1/2 p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal1.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal1.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal1.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal1.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;994&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal2.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full sm:w-1/2 p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal2.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal2.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal2.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/2021-01-30-skylum-luminar/luminar_heal2.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;994&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
  
    &lt;figcaption&gt;Bildmanipulation in Skylum Luminar
&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;script&gt;
    new SimpleLightbox({elements: '.image-gallery a'});&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu anderen Programmen, wird die Bildmanipulation jedoch nicht beim Loslassen der Maus bzw. direkt nach dem Aufmalen des roten Auswahlbereiches durchgeführt, 
sondern muss manuell über den Button “Radieren” angestoßen werden. Da am unteren Bildrand “Bild wird verarbeitet …” angezeigt wurde, 
dachte ich mein Rechner ist wieder zu langsam und habe 20min gewartet, bevor ich dann den Knopf gefunden habe :D&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Aus meiner Sicht richtet sich Luminar besonders an Anwender, die sich nicht viel mit der RAW-Entwicklung und Bildbearbeitung beschäftigen wollen. 
Die simplen Einstellungsmöglichkeiten erlauben es Anfängern schnell ein schönes Bild zu kreieren. Ich schreibe hier bewusst “kreieren”, 
denn für mich ist es kein Foto mehr, wenn es zu stark verändert ist. Bei meinem oberen Testbild siehst du wie stark der bearbeitete Himmel von der Realität abweicht, 
hat natürlich auch etwas, aber ist eben für mich kein Foto mehr. Was jedoch nicht heißt, dass jedes Bild, 
dass mit Luminar bearbeitet wird, so extrem abweichen muss, du kannst die Bearbeitungen schließlich auch dezent vornehmen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viele der Looks und Möglichkeiten in Luminar empfinde ich als Spielerei und würde etliche vermutlich nie verwenden, 
das ist aber komplett Geschmackssache und sieht jeder ein bisschen anders. Es ist jedoch in jedem Fall beeindruckend was alles mit einem Klick möglich ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt war die Bedienung, aus meiner Sicht, einfach und intuitiv und ich könnte mir Luminar für die RAW-Entwicklung und Bildbearbeitung grundlegend vorstellen. 
Habe aber meine Bedenken bei der Eignung als Bildverwaltung, auch weil es scheinbar nicht 100% kompatibel mit anderen Programmen ist, was die Übernahme der Bewertungen und Farbmarkierungen betrifft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein weiterer Negativpunkt sind die Anforderungen an die Hardware. Auf meinem Computer hat die Nutzung durch die längeren Wartezeiten keinen Spaß gemacht, 
auch wenn es nach jedem Klick nur jeweils ein paar Sekunden waren, so hat sich die Bildbearbeitung doch sehr abgehakt und ineffizient angefühlt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus dem Grund werde ich mir die Vollversion von Luminar nicht kaufen, denke jedoch, dass es für alle mit einem leistungsstärkeren Computer 
oder mehr Geduld bei den Klicks eine gute Lösung sein kann, auch weil es meiner Meinung nach ein gutes Preis-Leistungs-Verhältnis hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solltest du selbst Erfahrungen mit Luminar haben, gerade was die längere Nutzung angeht, lass gerne ein Kommentar da, das würde mich sehr interessieren. 
Ansonsten hoffe ich, dass ich dir einen guten Überblick über Luminar geben konnte.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Software" /><summary type="html">Luminar von Skylum ist der Neuling unter den RAW-Konvertern und hat besonders durch die Verwendung von Künstlicher Intelligenz von sich Reden gemacht. Mit wenigen Klicks lassen sich damit Bildbearbeitungen vornehmen, die zuvor zeitintensiv gewesen wären, wie beispielsweise der Austausch des kompletten Himmels und das in einer sehr guten Qualität.</summary></entry><entry><title type="html">Darktable, der kostenlose RAW-Konverter</title><link href="https://gamue.de/darktable-der-kostenlose-raw-konverter/" rel="alternate" type="text/html" title="Darktable, der kostenlose RAW-Konverter" /><published>2021-01-27T00:00:00+01:00</published><updated>2021-01-27T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/darktable</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/darktable-der-kostenlose-raw-konverter/">&lt;p&gt;Im Gegensatz zu den meisten RAW-Konvertern ist &lt;a href=&quot;https://www.darktable.org/&quot;&gt;Darktable&lt;/a&gt; ein Open Source Programm und somit kostenlos für Mac, Linux und Windows erhältlich. 
Hinter dem Programm steht keine Firma, sondern es wird von mehreren Entwicklern in deren Freizeit gepflegt und weiterentwickelt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich finde Open Source Software sehr gut, jedoch sollte man dabei im Hinterkopf behalten, dass die Entwickler, 
die daran mitarbeiten das Meiste in erster Linie “für sich” programmieren, heißt, die Ersteller der Software sind auch gleichzeitig die Nutzer davon. 
Das muss nicht immer schlecht sein, aber kann Aufschluss darauf geben, für wen die Software geeignet ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Laut der Homepage wird es von Fotografen für Fotografen entwickelt, zudem würde ich sagen, dass sich die Benutzer der Software auch sehr gut mit Technik auskennen müssen. 
Denn die Lernkurve davon ist sehr steil und die Bedienung ziemlich komplex, aber dazu mehr in diesem Artikel.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;erster-eindruck&quot;&gt;Erster Eindruck&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Der Download und die Installation gestalteten sich sehr einfach, es ist sogar in etlichen Paketmanagern vorhanden 
und kann daher über einen einfachen Befehl in der Kommandozeile heruntergeladen und installiert werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Einer der ersten Schritte, der gemacht werden muss, ist Bilder in das Programm zu importieren. 
Das ist übrigens in jedem aktuellen RAW-Konverter, der auf einer Datenbank basiert, 
so und in diesem Schritt werden die Metadaten der Bilder eingelesen, sodass beispielsweise leicht darauf gefiltert werden kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_error.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_error.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_error.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_621/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_error.jpg 621w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Eine Fehlermeldung beim Absturz von Darktable.&quot; width=&quot;621&quot; height=&quot;308&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Import hat aus meiner Sicht schon ein paar Tücken, so ist mir das Programm dabei einmal abgestürzt und hat grundlos neue SideCar-Dateien erstellt. 
Das hat zur Folge, dass ziemlich viel Datenmüll entsteht, denn neben den bereits existierenden RAW-Dateien (z.B. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bild01.nef&lt;/code&gt;) und meinen bisherigen Sidecar-/xmp-Dateien (z.B. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bild01.xmp&lt;/code&gt;), 
werden neue SideCar-Dateien mit dem Namen &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bild01.nef.xmp&lt;/code&gt; erstellt. 
Ich verstehe, dass der Dateiname eine eindeutige Zuordnung zur RAW-Datei bietet, aber das Programm könnte die bestehende Datei auch weiterverwenden oder im Nachgang aufräumen, 
denn manuell will ich das bei zig tausend Dateien nicht machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_ranking.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_ranking.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_ranking.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_ranking.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_ranking.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_ranking.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Die Bewertungen und Markierungen wurden übernommen.&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;823&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine bisherigen Farbmarkierungen und Bildbewertungen mit Sternen wurden problemlos übernommen. 
Die Bearbeitungsinformationen jedoch leider nicht, aber das hatte ich mir schon gedacht, da es programmspezifische Daten aus meiner alten Anwendung sind. 
Zusätzlich wird die &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.psd&lt;/code&gt;-Datei (Adobe Photoshop) nicht erkannt und angezeigt. Das ist etwas ärgerlich, denn falls ich größere Bildbearbeitungen vornehme, 
mache ich das häufig über genau solche Dateien, die ich dann nicht mehr betrachten kann.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;raw-entwickeln&quot;&gt;RAW entwickeln&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Der wichtigste Test für jedes der Programme, die ich mir genauer anschaue, ist natürlich die Entwicklung von einem oder mehrerer RAWs. 
Und wenn ich ehrlich bin, habe ich hin und her überlegt, ob ich den Test mit Darktable überhaupt durchführen soll, denn in den ersten 30min, 
in denen ich mir das Programm genauer angeschaut habe, ist es mehrfach abgestürzt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das weckt natürlich kein großes Vertrauen in die Software, auch wenn die Entwickler schnell auf &lt;a href=&quot;https://github.com/darktable-org/darktable/issues/7627&quot;&gt;meinen Fehlerbericht&lt;/a&gt; reagiert 
und innerhalb von einer Woche die Ursache behoben hatten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_entwicklung.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_entwicklung.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_entwicklung.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_entwicklung.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_entwicklung.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-27-darktable/darktable_entwicklung.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Der Entwicklungsmodus von Darktable&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;823&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im RAW-Entwicklungsmodus gibt es eine Vielzahl von Einstellungen und Optionen, die teilweise ungewöhnliche Bezeichnungen tragen, 
sodass ich dort erst einmal erschlagen wurde. Damit hatte ich aber schon gerechnet, denn das ist einer der Kritikpunkte auf den ich bei meinen initialen Recherchen immer wieder gestoßen bin 
und die Oberfläche sah in den Lernvideos, die ich zuvor angeschaut hatte, auch nicht sehr intuitiv aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falls du Darktable mal in Aktion sehen oder mehr darüber erfahren willst, kann ich ein &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=xi4x2qQkG8c&quot;&gt;Youtube-Video von Rico Richardson&lt;/a&gt; (auf Englisch) dazu empfehlen. 
Von allen Videos, die ich mir über das Programm angeschaut habe, war das bei weitem das Beste!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt hat die Bearbeitung des RAW-Bildes gut funktioniert, ich hatte aber immer das Gefühl, dass es noch ein sehr langer Weg sein wird, das Programm wirklich zu verstehen und zu beherrschen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.darktable.org/&quot;&gt;Darktable&lt;/a&gt; ist definitiv ein sehr komplexes Programm und nicht für Anwender gedacht, die “nur ein paar Schieberegler” haben oder schnell einen Filter verwenden wollen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie geschrieben, hatte ich oft mit Programmabstürzen zu kämpfen, was für mich ein No-Go ist, und weswegen ich Darktable von meiner Liste gestrichen habe. 
Da es aber offensichtlich bei vielen anderen reibungslos funktioniert, wollte ich es trotzdem “durchtesten” und hier vorstellen, 
die Stabilität kann auf einem anderen System mit einer anderen Version ganz anders aussehen und man darf nicht vergessen, 
dass es eine kostenlose Anwendung ist, die von einigen Programmierern in deren Freizeit entwickelt wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solltest du also auf der Suche nach einem kostenlosen Programm sein und dich nicht vor dem, doch recht hohen, Einarbeitungsaufwand scheuen, denke ich, dass Darktable eine gute Lösung sein kann.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Software" /><summary type="html">Im Gegensatz zu den meisten RAW-Konvertern ist Darktable ein Open Source Programm und somit kostenlos für Mac, Linux und Windows erhältlich. Hinter dem Programm steht keine Firma, sondern es wird von mehreren Entwicklern in deren Freizeit gepflegt und weiterentwickelt.</summary></entry><entry><title type="html">Neue RAWs in alter Software: Adobe DNG Konverter</title><link href="https://gamue.de/adobe-dng-konverter/" rel="alternate" type="text/html" title="Neue RAWs in alter Software: Adobe DNG Konverter" /><published>2021-01-20T00:00:00+01:00</published><updated>2021-01-20T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/adobe-dng-converter</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/adobe-dng-konverter/">&lt;p&gt;Eine Möglichkeit, die ich bei meiner Suche nach einem neuen RAW-Konverter nicht aufgezählt habe, 
ist die Variante die RAW-Dateien in das DNG-Format umzuwandeln und alles so zu lassen, wie ich es gewohnt bin. 
Was die Option genau bedeutet, und warum ich es nicht in die engere Auswahl genommen habe, will ich in diesem Artikel erklären.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;was-ist-das-dng-format&quot;&gt;Was ist das DNG-Format?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Das DNG-Format wurde von Adobe entwickelt, um die vielen unterschiedlichen RAW-Formate der Hersteller zu vereinheitlichen und so einen Industriestandard zu etablieren. 
Das Dateiformat gibt es seit 2004 und aus meiner Sicht hat es sich nicht durchgesetzt, denn für einen wirklichen Standard fehlt die Verbreitung und Unterstützung der Hersteller.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es gibt nur sehr, sehr wenige Geräte die Bilder direkt im DNG-Format abspeichern können, daher wirst du das Dateiformat eher im Zusammenhang mit &lt;a href=&quot;https://supportdownloads.adobe.com/detail.jsp?ftpID=6881&quot;&gt;einem Konverter&lt;/a&gt; antreffen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf die Vor- und Nachteile von DNG- gegenüber RAW-Dateien möchte ich in diesem Artikel nicht im Detail eingehen, da die Meinungen hier auseinandergehen. 
Beispielsweise wird öfter berichtet, dass DNGs deutlich weniger Speicherplatz als RAWs benötigen, bei meinen Tests waren DNGs jedoch etwas größer als die jeweilige RAW-Variante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zudem solltest du wissen, dass in einer DNG-Datei neben dem Bild, auch alle weiteren Metadaten und Entwicklungsinformationen gespeichert sind. 
Bei RAW-Dateien wird dies im Normalfall in zusätzlichen &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.xmp&lt;/code&gt;-Dateien abgelegt und die eigentliche RAW-Datei nicht angefasst. 
Ein Vorteil von &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.xmp&lt;/code&gt;-Dateien ist, dass diese sehr klein sind, wodurch der Computer bei Änderungen deutlich weniger Daten auf die Festplatte speichern muss. 
Bei DNGs hingegen muss bei Änderungen die komplette Datei erneut geschrieben werden.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;der-vorteil-des-dng-formats&quot;&gt;DER Vorteil des DNG-Formats&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Auch wenn man über viele Vor- und Nachteile des DNG-Formats diskutieren kann, gibt es einen Vorteil, der unumstritten ist, und das ist die &lt;strong&gt;Kompatibilität&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie in vorherigen Artikeln erwähnt, sind RAWs herstellerabhängig und jeder macht sein eigenes Ding. 
Kommt eine neue Kamera auf den Markt, ist es sehr wahrscheinlich, dass dein aktueller RAW-Konverter diese Dateien nicht oder noch nicht lesen kann. 
Das ist natürlich sehr ärgerlich und würde bedeuten, dass du nur mit den JPGs aus deiner brandneuen Kamera etwas anfangen kannst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und genau hier kommt der &lt;a href=&quot;https://supportdownloads.adobe.com/detail.jsp?ftpID=6881&quot;&gt;Adobe DNG-Konverter&lt;/a&gt; ins Spiel. Denn selbst wenn ältere Programme die neuen RAWs nicht unterstützen, unterstützen sie meistens das DNG-Format und können dadurch das Bild anzeigen und entwickeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Umwandlung von RAW in DNG ist sehr einfach, neben dem Eingangs- und Ausgangsverzeichnis musst du lediglich konfigurieren zu welcher Camera Raw bzw. Lightroom Version die Dateien kompatibel sein sollen und anschließend auf “Konvertieren” klicken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/adobe-dng-konverter.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/adobe-dng-konverter.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/adobe-dng-konverter.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/adobe-dng-konverter.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/adobe-dng-konverter.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/adobe-dng-konverter.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Adobe DNG Konverter&quot; width=&quot;1203&quot; height=&quot;1292&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachdem die Dateien umgewandelt worden sind, sollten sie nun problemlos von deinem älteren Programm erkannt werden. Hier ein Beispiel von meinen Bildern als RAW- und als DNG-Dateien.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;flex flex-wrap image-gallery&quot;&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/bridge-raws.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full sm:w-1/2 p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/bridge-raws.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/bridge-raws.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/bridge-raws.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/bridge-raws.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;2140&quot; height=&quot;1554&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  &lt;a href=&quot;/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/bridge-dngs.jpg&quot; class=&quot;flex-none w-full sm:w-1/2 p-1.5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/bridge-dngs.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/bridge-dngs.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/bridge-dngs.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/2021-01-20-adobe-dng-converter/bridge-dngs.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; class=&quot;thumbnail&quot; width=&quot;2140&quot; height=&quot;1554&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
  
    &lt;figcaption&gt;Links: RAW-Dateien werden vom Programm nicht erkannt. Rechts: Nach der Konvertierung zu DNG werden Bilder angezeigt
&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;script&gt;
    new SimpleLightbox({elements: '.image-gallery a'});&lt;/script&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Aus meiner Sicht bietet der &lt;a href=&quot;https://supportdownloads.adobe.com/detail.jsp?ftpID=6881&quot;&gt;Adobe DNG Konverter&lt;/a&gt; prinzipiell eine einfache Möglichkeit neuere RAW-Dateien in älteren Programmen verwenden zu können. 
Dadurch spart man sich neben der Anschaffung von einem neuen Programm auch die Einlernzeit in dieses und eventuell sogar den Aufwand seinen Workflow umzustellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da es für mich aber nicht infrage kommt, meine RAW-Dateien nach der Konvertierung zu löschen, bedeutet dieser Weg, dass ich meinen benötigten Speicherplatz in etwa verdoppeln würde. 
Das wäre schon eine ziemliche Verschwendung von Festplattenspeicher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zudem habe ich gesehen, was neuere Programme mittlerweile können und denke, deren neue Features kommen mir bei der RAW-Entwicklung und Bildbearbeitung zugute, sodass ich den Aufwand eines Umstiegs gerne in Kauf nehme ;)&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Software" /><summary type="html">Eine Möglichkeit, die ich bei meiner Suche nach einem neuen RAW-Konverter nicht aufgezählt habe, ist die Variante die RAW-Dateien in das DNG-Format umzuwandeln und alles so zu lassen, wie ich es gewohnt bin. Was die Option genau bedeutet, und warum ich es nicht in die engere Auswahl genommen habe, will ich in diesem Artikel erklären.</summary></entry><entry><title type="html">Die Suche nach einem RAW-Konverter</title><link href="https://gamue.de/neuer-raw-konverter-gesucht/" rel="alternate" type="text/html" title="Die Suche nach einem RAW-Konverter" /><published>2021-01-15T00:00:00+01:00</published><updated>2021-01-15T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/raw-konverter-intro</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/neuer-raw-konverter-gesucht/">&lt;p&gt;Wer im &lt;a href=&quot;/raw-oder-jpeg/&quot;&gt;RAW-Format fotografiert&lt;/a&gt;, wird seine Bilder irgendwann entwickeln wollen und genau dann kommen sogenannte RAW-Konverter zum Einsatz. 
Da ich wegen meiner neuen Kamera, meine bisherige Software nicht mehr nutzen konnte, 
war es für mich an der Zeit eine neue Lösung zu suchen und möchte in dieser Artikelserie die Vor- und Nachteile der Programme zusammenfassen, 
die ich mir genauer angeschaut habe. Eventuell steckst du ja in einer ähnlichen Situation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wichtiger Zusatz: Natürlich konnte ich mir nicht alle RAW-Konverter anschauen, sondern habe mich auf die meistverbreiteten Programme fokussiert.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;raw-format&quot;&gt;RAW-Format&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;RAW-Dateien haben keinen festen Standard, jeder Kamerahersteller hat sein eigenes Format und entwickelt dies auch weiter, 
sodass RAW-Dateien einer neuen Kamera oft von bisherigen Programmen nicht mehr gelesen werden können. 
Zumindest nicht bis es ein entsprechendes Update für den RAW-Konverter gibt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bisher habe ich mit der Nikon D7000 fotografiert, die im Jahr 2010 erschienen ist, 
und daher konnte meine Adobe Bridge bzw. Camera Raw Version von 2010 die Dateien problemlos öffnen. 
Klar, ist die Software ziemlich alt, aber das hat mich nicht weiter gestört, denn ich konnte Bilder entwickeln und es hat alles funktioniert wie ich wollte. 
Durch den &lt;a href=&quot;/neue-kamera-sony-a6400/&quot;&gt;Umstieg auf die 2019 erschienene Sony a6400&lt;/a&gt;, war dies nun nicht mehr der Fall und von Adobe gibt es seit Ewigkeiten auch keine Updates für die alte Version mehr, es muss also eine neue Software her. 
Die Softwarekomponente war so ziemlich der letzte Punkt, an den ich bei der Anschaffung meiner neuen Kamera gedacht hatte, 
denke das kann leicht vergessen werden, dabei ist es sehr wichtig, denn sonst kann das Potenzial der Kamera nicht ausgereizt werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn dich mein bisheriger Workflow und die verwendeten Programme interessieren, findest du mehr Details &lt;a href=&quot;/mein-foto-workflow/&quot;&gt;in diesem Artikel&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;anforderungen-und-kriterien&quot;&gt;Anforderungen und Kriterien&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Um einen möglichst objektiven Vergleich zwischen den Programmen ziehen zu können, habe ich mir im Vorfeld überlegt, 
welche Kriterien ich an eine solche Anwendung habe. Das kann natürlich für jeden anders sein, aber hier mal meine Kriterien und Anforderungen, 
was ein RAW-Konverter können muss:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Die Ergebnisse müssen stimmen&lt;/strong&gt;. Theoretisch sollten RAW-Konverter eigentlich alle das Gleiche machen können, 
  schließlich ist das Ausgangsmaterial das gleiche und alle verfügen über nahezu die gleichen Möglichkeiten, 
  zumindest die Basiseinstellungen wie Belichtung und Kontrast hat jedes Programm, 
  aber trotzdem hat jedes von Haus aus eine etwas andere Bildwirkung und die Einstellungen funktionieren etwas anders.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Das Programm muss &lt;strong&gt;einfach zu bedienen&lt;/strong&gt; sein. Zugegeben der Punkt ist sehr subjektiv und jedes Programm hat sicherlich eine Lernphase,
  die es zu überwinden gilt, damit diese aber nicht so sehr ins Gewicht fällt, habe ich mit jedem Programm mehrere Stunden verbracht 
  und mir jeweils unzählige Youtube-Videos und -Anleitungen angeschaut oder durchgelesen. 
  Hintergrund ist, dass je besser und natürlicher ich mit dem RAW-Konverter umgehen kann, desto kürzer ist die Bearbeitungszeit pro Bild.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Neben der Entwicklung von RAW-Dateien verwende ich Adobe Bridge auch zur &lt;strong&gt;Bildverwaltung und -organisation&lt;/strong&gt; 
  (Bewertung, Markierung und Filterung meiner Bildersammlung), daher benötige ich dafür ebenfalls Ersatz. 
  Das ist keine Muss-Anforderung an den neuen RAW-Konverter, aber wäre ein dickes Plus, denn ansonsten muss ich dafür noch ein Programm suchen. 
  Eine Funktionalität, die ich in dem Zusammenhang häufig verwende, ist die &lt;strong&gt;Umbenennung von mehreren Dateien auf einmal&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Meine bisherigen Bearbeitungen sind in sogenannten &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.xmp&lt;/code&gt;-Dateien gespeichert, die neben den RAW-Dateien liegen. 
  Wünschenswert wäre es daher natürlich, dass diese &lt;strong&gt;Werte und Einstellungen übernommen&lt;/strong&gt; werden würden. 
  Die Dateien beinhalten neben den Entwicklungsinformationen auch meine Bildbewertungen und -markierungen als Sterne und Farblabels.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bearbeitungen&lt;/strong&gt; müssen sich leicht &lt;strong&gt;von einem Bild auf ein anderes übertragen&lt;/strong&gt; lassen. 
  Gerade wenn ich viele ähnliche Bilder habe, lässt sich dadurch sehr viel Zeit sparen. 
  Eine Steigerung davon wäre die Erstellung und Verwendung von &lt;strong&gt;eigenen Vorlagen&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bei einigen Bildern führe ich neben der reinen Entwicklung auch eine &lt;strong&gt;kleine Retusche&lt;/strong&gt; aus, um beispielsweise störende Objekte, 
  wie herumliegender Müll, nachträglich entfernen zu können. Prinzipiell ist das eher eine Aufgabe für ein Bildbearbeitungstool, 
  sollte der RAW-Konverter aber schon die Möglichkeit besitzen, wäre das ein Plus.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Die &lt;strong&gt;Kosten&lt;/strong&gt; sollen natürlich so niedrig wie möglich sein ;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;programme&quot;&gt;Programme&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Wie zu Beginn erwähnt, gibt es eine Vielzahl von RAW-Konverter und alle zu testen ist für mich zeitlich nicht machbar, 
schließlich will ich in erster Linie ja fotografieren ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus dem Grund habe ich zum einen selbst nach den meist genutzten und beliebtesten RAW-Konvertern recherchiert, 
zum anderen habe ich eine Umfrage in einer Fotografie-Facebook-Gruppe erstellt um zu erfahren, 
was die Mitglieder dort für ein Programm einsetzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt haben 166 Personen an der Umfrage teilgenommen und das Ergebnis sah folgendermaßen aus:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-15-raw-konverter-intro/umfrage-facebook.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-15-raw-konverter-intro/umfrage-facebook.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-15-raw-konverter-intro/umfrage-facebook.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-15-raw-konverter-intro/umfrage-facebook.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-15-raw-konverter-intro/umfrage-facebook.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-15-raw-konverter-intro/umfrage-facebook.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Ergebnis Facebook-Umfrage&quot; width=&quot;1596&quot; height=&quot;726&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zufälligerweise haben sich die Programme auf den ersten 5 Plätzen mit meiner eigenen Recherche überschnitten, sodass diese auf meiner Testliste gelandet sind. 
Zusätzlich habe ich noch Darktable mit aufgenommen, da dies eine der wenigen kostenlosen Optionen ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mehr zu den einzelnen Programmen und wofür ich mich dann letztendlich entschlossen habe, in den nächsten Blogbeiträgen:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/adobe-dng-konverter/&quot;&gt;Bisherige Programme weiternutzen mit dem Adobe DNG Konverter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/darktable-der-kostenlose-raw-konverter/&quot;&gt;Darktable, die kostenlose Variante&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/skylum-luminar-bilbearbeitung-mit-ki/&quot;&gt;Skylum Luminar, RAW-Konvertierung mit künstlicher Intelligenz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/acdsee-photo-studio-bildverwaltung-und-raw-konverter/&quot;&gt;ACDSee Photo Studio, Bildverwaltung mit RAW-Konverter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/adobe-lightroom-der-platzhirsch-der-raw-konverter/&quot;&gt;Adobe Lightroom, der Marktführer&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/capture-one-profianwendung-ohne-abozwang/&quot;&gt;Capture One, Profianwendung ohne Abozwang&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/affinity-photo-bildbearbeitung-mit-raw-konverter/&quot;&gt;Affinity Photo, Bildbearbeitungsprogramm mit RAW-Konverter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/das-grosse-fazit-beim-raw-konverter-test/&quot;&gt;Mein Fazit&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Software" /><summary type="html">Wer im RAW-Format fotografiert, wird seine Bilder irgendwann entwickeln wollen und genau dann kommen sogenannte RAW-Konverter zum Einsatz. Da ich wegen meiner neuen Kamera, meine bisherige Software nicht mehr nutzen konnte, war es für mich an der Zeit eine neue Lösung zu suchen und möchte in dieser Artikelserie die Vor- und Nachteile der Programme zusammenfassen, die ich mir genauer angeschaut habe. Eventuell steckst du ja in einer ähnlichen Situation.</summary></entry><entry><title type="html">RAW oder JPEG zum Fotografieren?</title><link href="https://gamue.de/raw-oder-jpeg/" rel="alternate" type="text/html" title="RAW oder JPEG zum Fotografieren?" /><published>2021-01-03T00:00:00+01:00</published><updated>2021-01-03T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/raw-oder-jpeg</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/raw-oder-jpeg/">&lt;p&gt;Bei vielen Kameras gibt es die Option die aufgenommenen Bilder als JPEG oder RAW-Dateien zu speichern. 
Weil das sehr verwirrend sein kann und viele nicht wissen, was das genau heißt, will ich dir das in diesem Artikel erklären und helfen, die für dich richtige Einstellung zu finden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;JPEG, oder auch JPG, ist dir vermutlich bereits ein Begriff, denn sehr viele Bilddateien sind in diesem Format und können von jedem Bildbetrachtungsprogramm 
oder auch vielen anderen Anwendungen wie z.B. Browsern angezeigt werden, weil es ein definierter Standard ist. 
Im JPEG-Format führt deine Kamera die eingestellten Bildanpassungen (z.B. Kontrast, Schärfe, Schwarz/Weiß) durch und liefert dir das fertige Ergebnis aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;RAW-Dateien auf der anderen Seite haben keinen festen Standard und so ziemlich jeder Kamerahersteller hat seine eigene Dateiendung. 
Bei Nikon sind es beispielsweise &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.NEF&lt;/code&gt;-Dateien, bei Sony enden die Dateien mit &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.ARW&lt;/code&gt;, bei Canon sind es &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.CRW&lt;/code&gt; und Fuji speichert die RAW-Dateien im &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.RAF&lt;/code&gt;-Format. 
Auch entwickeln die Hersteller ihr eigenes Format ständig weiter, was dazu führt, dass die RAW-Dateien eines Herstellers unterschiedlich sind. 
Kannst du zum Beispiel RAW-Dateien einer Kamera mit einem Programm öffnen, so kann es sein, dass du RAW-Dateien aus einer neueren Kamera des gleichen Herstellers mit dem gleichen Programm nicht mehr öffnen kannst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grundsätzlich enthält eine RAW-Datei, die oft auch als digitales Negativ bezeichnet wird, das Bild in roher, unbearbeiteter Form. 
Ohne irgendwelche Anpassungen ist das Bild ziemlich unschön und es muss daher bearbeitet bzw. entwickelt werden. 
Die RAW-Dateien ignorieren sogar die Bearbeitungseinstellungen deiner Kamera, selbst wenn du “Aufnahme in Schwarz/Weiß” gewählt hast, sind im RAW alle Farbinformationen vorhanden, lediglich das integrierte Vorschaubild ist dann in Schwarz/Weiß.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;warum-im-raw-format-fotografieren&quot;&gt;Warum im RAW-Format fotografieren?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ein entscheidender Vorteil von RAW-Dateien ist, dass in diesen deutlich mehr Bildinformationen enthalten sind. 
Das führt dazu, dass du in im Nachhinein beispielsweise Belichtungs- oder Farbkorrekturen in einem größeren Umfang durchführen kannst, als dass das bei JPEG-Dateien der Fall ist.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;belichtung-korrigieren&quot;&gt;Belichtung korrigieren&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Gerade bei unter- oder überbelichteten Bereichen im Bild enthalten RAW-Dateien noch Bildinformationen. 
Bei JPEGs wären diese Bereiche dann entweder komplett Schwarz oder komplett Weiß, du hättest keine Chance diese in der Nachbearbeitung zu retten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um das besser erklären zu können, hier ein Beispielfoto:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_dunkel.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_dunkel.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_dunkel.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_dunkel.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_dunkel.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_dunkel.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Unterbelichtetes Bild&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;662&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei einem JPEG-Bild wären die schwarzen Bereiche einfach Schwarz, das Bild wäre somit ziemlich unbrauchbar, da auf ihm außer der Dunkelheit nicht viel anderes zu sehen ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei RAWs lässt sich im Nachhinein noch einiges an der Belichtung und Helligkeit drehen, sodass folgendes Bild dabei rauskommen könnte:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_hell.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_hell.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_hell.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_hell.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_hell.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Vietnam_0964_hell.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Aufgehelltes Bild&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;635&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich denke hier kannst du gut sehen, dass Stellen, die davor Schwarz waren trotzdem noch Bildinformationen beinhalten und durch die Entwicklung des RAW-Bildes sichtbar gemacht werden können. 
Natürlich geht das nur in einem gewissen Rahmen und nicht wie in mancher Fernsehsendung, aber die Möglichkeiten sind doch recht groß. 
Mit einem JPEG-Bild wäre das definitiv nicht möglich.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;weißabgleich-anpassen&quot;&gt;Weißabgleich anpassen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ein weiterer großer Vorteil ist die einfache Anpassung des Weißabgleichs. 
Im Normalfall nehmen Kameras und Smartphones Bilder mit automatischem Weißabgleich auf, das heißt, dass die Kamera die Farbtemperatur misst, um die Farben im Bild möglichst naturgetreu wiederzugeben. 
Für gewöhnlich funktioniert das sehr gut, aber gerade bei Dämmerung, im Schnee oder im Kunstlicht kann es öfter zu “Fehleinschätzungen” kommen und die Farben im Bild haben dann einen Stich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier siehst du ein Bild, das ich mit automatischem Weißabgleich aufgenommen habe und bei dem die Kamera ziemlich daneben lag. 
Besonders der Weg und die Haut des Nashorns entsprechen nicht dem, wie es tatsächlich war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_awb.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_awb.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_awb.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_awb.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_awb.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_awb.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bild mit automatischem Weißabgleich&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;667&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In einem RAW-Entwicklungsprogramm lässt sich der Weißabgleich danach leicht anpassen, sodass die Farben dann wieder realitätsnäher sind. 
Das Ganze kann anschließend beispielsweise wie in folgendem Bild aussehen, hier sind die Farben deutlich näher an der Wirklichkeit als im vorherigen Bild.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_mwb.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_mwb.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_mwb.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_mwb.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_mwb.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2021-01-03-raw-oder-jpeg/Nepal_0543_mwb.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Bild mit manuellem Weißabgleich&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;635&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Willst du den Weißabgleich übrigens nahezu perfekt hinbekommen, solltest du den manuellen Weißabgleich in deiner Kamera einstellen und eine sogenannte Graukarte verwenden. 
Durch den manuellen Weißabgleich haben alle Bilder der Serie die gleiche Farbstimmung, was bei der Bearbeitung hilft, und durch die Graukarte lässt sich die Farbtemperatur bestimmen. 
Sollte dich das interessieren, recherchiere am besten wie das genau gemacht wird, denn dabei gibt es noch einiges anderes zu beachten. 
Für mich persönlich reicht es, wenn die Farben “in etwa” stimmen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;warum-im-jpeg-format-fotografieren&quot;&gt;Warum im JPEG-Format fotografieren?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Bei allen Vorteilen kommen RAW-Bilder aber auch mit einigen Nachteilen und das Fotografieren im JPEG-Format kann Sinn ergeben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die zusätzlichen Bildinformationen in den RAWs führen natürlich auch zu einer größeren Dateigröße und bei Bildermassen ist das nicht unerheblich. 
Eine RAW-Datei aus meiner Sony a6400 hat ca. 24 MB, die JPEG-Variante davon nur ca. 8 MB, also in etwa einem Drittel. 
Solltest du die RAWs daher nicht brauchen, kannst du &lt;strong&gt;etliches an Festplattenplatz sparen&lt;/strong&gt;. 
Zwar ist Speicherplatz mittlerweile nicht sehr teuer, aber trotzdem kommt dadurch schnell einiges zusammen. 
Für den Fall, dass du Backups erstellst, was ich dir in jedem Fall dringend empfehle, multipliziert sich der Speicherplatz zudem entsprechend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber auch in der Kamera hat die größere Datenmenge Auswirkungen, denn diese muss erst verarbeitet werden, bevor das Bild auf der Speicherkarte landet. 
Die Kamera ist aus diesem Grund in der Lage &lt;strong&gt;mehr Serienbilder&lt;/strong&gt;, also Bilder pro Sekunde, im JPEG- als im RAW-Format zu erstellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der, aus meiner Sicht, größte Vorteil von JPEGs ist, dass diese &lt;strong&gt;bereits eine sehr brauchbare “Standard-Bearbeitung”&lt;/strong&gt; von der Kamera erhalten. 
Solltest du deine Bilder nicht nachbearbeiten wollen, oder handelt es sich um Schnappschüsse, kann das JPEG-Format eine gute Lösung sein, um die Bilder direkt zu verwenden und weitergeben zu können. 
Denn RAW-Dateien musst du in jedem Fall noch entwickeln, bevor du sie verwenden kannst. Was auch der Grund ist, warum ich immer so lange an meinen Bildern sitze :D&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Wie du siehst, hat beides seine Vor- und Nachteile und ob du in JPEG oder RAW fotografierst, ist letztendlich deine Entscheidung. 
Lass dich nicht von Leuten beeinflussen, die sagen man muss immer in RAW fotografieren, das ist genauso falsch, wie man immer im manuellen Modus fotografieren muss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein Ansatz ist folgender:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Wenn ich die Bilder noch nachbearbeiten will, nutze ich RAWs. Das ist vor allem auf Reisen oder bei Shootings der Fall.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sind die Fotos nur für mich oder will ich mal schnell etwas fotografieren, nutze ich JPEGs. 
Beispiele dafür sind Familienaufnahmen, wenn ich mal etwas auf Internetportalen verkaufen möchte oder Infotexte und Karten auf irgendwelchen Touren.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ich hoffe, ich konnte dir das Thema genauer erklären und würde mich über Feedback freuen. Lass mich auch gerne wissen, in welchem Format du fotografierst.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Fotografie" /><category term="Fotowissen" /><summary type="html">Bei vielen Kameras gibt es die Option die aufgenommenen Bilder als JPEG oder RAW-Dateien zu speichern. Weil das sehr verwirrend sein kann und viele nicht wissen, was das genau heißt, will ich dir das in diesem Artikel erklären und helfen, die für dich richtige Einstellung zu finden.</summary></entry></feed>