<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.1.1">Jekyll</generator><link href="https://gamue.de/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://gamue.de/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-12-19T22:07:53+01:00</updated><id>https://gamue.de/feed.xml</id><title type="html">gamue.de: Blog von Johannes Ganzenmüller</title><subtitle>Auf diesem Blog dreht sich alles rund um die Themen Reisen, Fotografie und Technik.</subtitle><author><name>Johannes Ganzenmüller</name></author><entry><title type="html">Migration zu TailwindCSS</title><link href="https://gamue.de/migration-zu-tailwindcss/" rel="alternate" type="text/html" title="Migration zu TailwindCSS" /><published>2020-12-13T00:00:00+01:00</published><updated>2020-12-13T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/homepage-auf-tailwind-umgestellt</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/migration-zu-tailwindcss/">&lt;p&gt;In den letzten Wochen und Monaten habe ich mal wieder an der Technik der Homepage geschraubt. 
Wie es meistens so ist, ist das meiste davon nicht sichtbar und man könnte darüber diskutieren, ob es notwendig war, 
aber ich habe wieder etliches gelernt und das ist mit ein Grund warum ich das mache ;)&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;tschüss-minimal-mistakes&quot;&gt;Tschüss minimal-mistakes&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Seitdem ich die Homepage von &lt;a href=&quot;/relaunch-2019/&quot;&gt;Wordpress auf Jekyll umgestellt&lt;/a&gt; habe, 
habe ich als Design das &lt;a href=&quot;https://github.com/mmistakes/minimal-mistakes&quot;&gt;minimal-mistakes Theme&lt;/a&gt; genutzt und dort auch selbst ein paar Kleinigkeiten dazu beigetragen (ein Hoch auf Open Source). 
Da meine Layout- und Design-Vorstellungen aber immer mehr und mehr vom Theme abgewichen sind, 
hatte ich etliche Anpassungen in meinem Code was schon 1-2 mal zu Problemen mit Updates führte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da das Theme zudem recht alt ist, verwendet es etliche Frameworks und Bibliotheken, die veraltet sind und teilweise sogar nicht mehr gewartet werden. 
Hinzu kommt, dass das Theme viele Optionen und Möglichkeiten bietet, die ich nicht verwende und diese teilweise die Ladezeit unnötig verlängern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus den Gründen habe ich beschlossen meine Seite umzustellen, sodass ich mich vom Theme abkopple, 
die Updates davon nicht mehr bekomme und so eigene Anpassungen vornehmen kann. Möchte aber betonen, 
dass ich das Theme nach wie vor sehr gut finde und der Entwickler eine fantastische Arbeit gemacht hat und immer noch macht, 
obwohl er das Theme selbst auch nicht mehr nutzt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachdem ich die Layout-Dateien vom minimal-mistakes-Theme in mein Repository kopiert und die Verbindung zu den Updates gekappt hatte, 
ging es mit dem Entschlacken los. Jede Datei, Zeile und Konfigurationsoption durchzugehen, hat mir auch nochmal besser geholfen Jekyll zu verstehen. 
Insgesamt waren es sehr viele kleinere Dinge, die ich entfernt und angepasst habe, aber es waren auch ein paar größere Schritte dabei. 
So habe ich die Möglichkeit genutzt Jekyll auf Version 4 zu aktualisieren, was einige Nerven mit den Abhängigkeiten gekostet hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine weitere größere Änderung, war das Einbinden von &lt;a href=&quot;https://purgecss.com/&quot;&gt;PurgeCSS&lt;/a&gt;, ein Tool, dass nicht verwendete CSS-Definitionen erkennt und im Build-Prozess entfernt. 
Gerade weil ich die minimal-mistake-CSS-Klassen nicht anfassen wollte, war das sehr hilfreich und von den 106 kb Dateigröße blieben am Ende nur noch 73 kb übrig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hab aber nicht nur technische Änderungen vorgenommen, besonders die Startseite hat viele Änderungen erfahren, 
so kam ein Einleitungsbereich hinzu, damit jeder gleich weiß um was es geht und die letzten 4 Artikel werden nun nicht mehr als Liste, 
sondern als Kacheln dargestellt. Mit dem Umstieg auf &lt;a href=&quot;https://github.com/sverrirs/jekyll-paginate-v2&quot;&gt;jekyll-paginate-v2&lt;/a&gt; habe ich auch gleich die Blog-Übersichtsseite neu gestaltet.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;hallo-tailwindcss&quot;&gt;Hallo TailwindCSS&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Eigentlich wollte ich weitere Änderungen erst später machen, aber das “Redesign” hat mich dann doch zu sehr gereizt. 
Die HTML-Dateien hatte ich bereits recht gut angepasst und die Strukturen entsprechend verändert, 
die CSS- und JavaScript-Dateien waren aber noch so gut wie unberührt vom minimal-mistakes-Theme übernommen. 
Genau denen sollte es im nächsten Schritt an den Kragen gehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CSS kann knifflig sein und heutzutage ist es wichtig, dass die Seite auf mehreren Bildschirmgrößen gut aussieht und sich entsprechend anpasst. 
Aus dem Grund wollte ich ein CSS Framework nutzen, welches mir einiges an Arbeit abnimmt. 
Eines solcher Frameworks hört auf den Namen &lt;a href=&quot;https://tailwindcss.com/&quot;&gt;TailwindCSS&lt;/a&gt; und erfreut sich in letzter Zeit hoher Beliebtheit unter Frontend-Entwicklern. 
Zufälligerweise hatte ich damit vor kurzem beruflich Berührung und konnte erste Erfahrungen sammeln. 
Weil es mir dort gefallen hat und ich die Nutzung sehr einfach finde, ist die Wahl dann auch auf &lt;a href=&quot;https://tailwindcss.com/&quot;&gt;TailwindCSS&lt;/a&gt; gefallen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich werden in diesem Artikel nicht in die Tiefe gehen, solltest du aber vor einer ähnlichen Herausforderung stehen und eine Webseite umsetzen wollen, 
schau dir &lt;a href=&quot;https://tailwindcss.com/&quot;&gt;TailwindCSS&lt;/a&gt; einmal genauer an, ich kann es nur empfehlen und die Anpassungen gingen nach einer kleinen Eingewöhnungs- und Lernphase recht schnell von der Hand.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Schwierigste war ein vernünftiges Setup hinzubekommen, von den vielen Tutorials und Beispielprojekten rund um Jekyll zusammen mit TailwindCSS haben etliche entweder nicht funktioniert oder nutzen eine sehr alte Version. 
Am Ende hatte ich dann aber doch noch &lt;a href=&quot;https://github.com/kangabru/jekyll-tailwindcss-boilerplate&quot;&gt;eine Variante gefunden&lt;/a&gt;, die für mich gepasst hat (ein weiteres Hoch auf Open Source). 
Mit einer anderen Technologie als Jekyll, wäre das sicherlich alles etwas einfacher gewesen, aber damit fangen wir jetzt nicht an ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als das CSS überarbeitet war, ging es als Nächstes ans JavaScript. Wirklich viel benötige ich davon zurzeit nicht, 
neben der Bildergalerie sind lediglich ein paar Zeilen für das Navigationsmenü notwendig. Daher wollte ich darauf verzichten eine Bibliothek, 
wie beispielsweise &lt;a href=&quot;https://jquery.com/&quot;&gt;jQuery&lt;/a&gt;, einzubinden. Gar nicht so einfach, denn die meisten Lightbox-Galerien haben eine Abhängigkeit zu jQuery. 
Nach einiger Suche habe ich dann aber &lt;a href=&quot;https://dbrekalo.github.io/simpleLightbox/&quot;&gt;SimpleLightbox&lt;/a&gt; gefunden und es macht genau das, was ich will (Bild darstellen und über die Tastatur navigieren), 
zudem ist es deutlich einfacher zu nutzen, als die Alternativen, die ich getestet hatte.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;nächste-themen&quot;&gt;Nächste Themen&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Um ehrlich zu sein, gab es noch eine Stelle, die JavaScript verwendet hat: die Suchfunktion. 
Mit der Umsetzung davon war ich aber nicht wirklich zufrieden und hab sie daher erst einmal ausgebaut um den aktuellen Stand veröffentlichen zu können. 
Ich will mir zur Suche nochmal Gedanken machen und überlege, ob ich die bisherige &lt;a href=&quot;https://lunrjs.com/&quot;&gt;Lunr-Variante&lt;/a&gt; gegen eine &lt;a href=&quot;https://www.algolia.com/&quot;&gt;Algolia-Implementation&lt;/a&gt; austausche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vor der Umstellung auf TailwindCSS hatte ich schon kurz Algolia getestet, es dann aber nicht weiterverfolgt, da ich das CSS nicht so anpassen konnte, 
wie ich wollte bzw. ich es nicht in den alten Stand einbauen wollte. Die Voraussetzung hat sich ja zwischenzeitlich geändert, 
wäre daher vermutlich ein neuer Anlauf wert, aber schauen wir mal, welche Priorität das bekommt ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ansonsten stehen noch weitere Designänderungen an, bei der TailwindCSS-Migration habe ich mich recht nah am vorherigen Stand orientiert, 
habe aber schon die ein oder andere Stelle im Auge, die ich noch etwas ändern möchte. 
Aber wie gesagt, eigentlich wollte ich erst viele andere Dinge fertig machen, bevor ich mich an die ganzen Änderungen gesetzt habe :D&lt;/p&gt;</content><author><name>Johannes Ganzenmüller</name></author><category term="Technik" /><category term="Homepage" /><summary type="html">In den letzten Wochen und Monaten habe ich mal wieder an der Technik der Homepage geschraubt. Wie es meistens so ist, ist das meiste davon nicht sichtbar und man könnte darüber diskutieren, ob es notwendig war, aber ich habe wieder etliches gelernt und das ist mit ein Grund warum ich das mache ;)</summary></entry><entry><title type="html">Review: Tenba Tools BYOB 9 und 10</title><link href="https://gamue.de/review-tenba-tools-byob-9-und-10/" rel="alternate" type="text/html" title="Review: Tenba Tools BYOB 9 und 10" /><published>2020-11-22T00:00:00+01:00</published><updated>2020-11-22T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/tenba-tools-byob</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/review-tenba-tools-byob-9-und-10/">&lt;p&gt;Auf meinen Reisen habe ich meistens viel Technik dabei und daher habe ich mir über die Jahre etliche Gedanken darüber gemacht, 
wie ich diese am Optimalsten verstaue. Denn zum einen soll es sicher sein, zum anderen darf es auch nicht viel Platz wegnehmen. 
Gerade wenn ich nur mit Handgepäck reise, ist Platz ein kostbares Gut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine extra Fototasche war mir nach ein paar Trips zu umständlich und zu groß, 
im Verhältnis zu der Fotoausrüstung die ich mitgenommen hatte. 
Ein paar Male hatte ich die Kamera auch einfach in ein Handtuch oder Kleidung eingewickelt, was rückblickend sicherlich nicht das sicherste war :D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anfang letzten Jahres, als ich meine Ausrüstung um ein weiteres Objektiv vergrößerte, 
habe ich mich nochmal etwas genauer mit dem Thema beschäftigt und mir ein Tenba Tools BYOB 10 Tascheneinsatz zugelegt. 
BYOB steht für “&lt;strong&gt;B&lt;/strong&gt;ring &lt;strong&gt;Y&lt;/strong&gt;our &lt;strong&gt;O&lt;/strong&gt;wn &lt;strong&gt;B&lt;/strong&gt;ag” und passt für mich optimal, denn je nach Art und Länge der Reise habe ich nicht “das eine” Gepäckstück, 
sondern wechsle zwischen Trolley und Rucksäcken in diversesten Größen. 
Das war für mich auch ein Argument gegen einen Kamerarucksack, denn für eine dreiwöchige Backpack-Tour durch Asien nehme ich andere Dinge mit 
als für einen Wochenendtrip nach Stockholm. Zudem hatte ich nur Rucksäcke gefunden, bei denen außer dem Kameraequipment nicht mehr viel anderes hineinpasste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um es Vorweg zu nehmen, ich denke immer noch, dass das die Lösung ist, 
die am besten zu mir passt und habe mir deswegen vor Kurzem den &lt;strong&gt;Tenba Tools BYOB 9&lt;/strong&gt; zugelegt, 
den ich dir in diesem Artikel vorstellen und mit dem BYOB 10 vergleichen will.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;notice--info&quot;&gt;&lt;strong&gt;Hinweis:&lt;/strong&gt; Die Produkte habe ich selbst gekauft und stehe in keiner Geschäftsbeziehung zum Hersteller. 
Ich habe für diesen Post keine Gegenleistung bekommen, noch bin ich in irgendeiner Art verpflichtet etwas zu schreiben, das nicht meiner eigenen Meinung entspricht.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;varianten&quot;&gt;Varianten&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Die volle Bezeichnung des Taschen-/Rucksack-Einsatzes lautet &lt;strong&gt;Tenba Tools BYOB Camera Insert&lt;/strong&gt; und es gibt ihn in vier verschiedenen Größen, 
die durch die Nummern 7, 9, 10 und 13 unterschieden werden, welche für die ungefähre Länge in Inch/Zoll stehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Farblich findet man das Produkt bei Händlern vorwiegend in Grau, es gibt jedoch auch andere Farbvarianten (Camouflage &amp;amp; Pflaume). 
Wirklich häufig habe ich davon jedoch keine gesehen, war mit dem Grau aber auch zufrieden, 
sodass ich keinen Aufwand betrieben habe genauer nach den anderen Farben zu recherchieren. 
Am Ende ist die Tasche eh im Rucksack verborgen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alternativ zur “Camera Insert” Variante gibt es noch eine “Backpack Insert” Variante, bei der der Reißverschluss anstelle von oben, 
über die Frontseite verläuft und dadurch der komplette Inhalt auf einmal sichtbar zu zugreifbar ist. 
Gerade bei den kleineren Größen sehe ich da nicht wirklich einen Unterschied und ist vermutlich reine Geschmackssache, was einem besser zusagt.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;lieferumfang&quot;&gt;Lieferumfang&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Neben der Tasche selbst werden noch einige Trennelemente mitgeliefert, 
sodass der Innenraum entsprechend der Ausrüstung angepasst werden kann, das war es dann aber schon. 
Mehr braucht es aber auch nicht, geht ja schließlich um die Tasche.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_10.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_10.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_10.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_10.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_10.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_10.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Lieferumfang BYOB 10&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;677&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;p&gt;Lieferumfang BYOB 10&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Der BYOB 10 kommt mit 2 großen, 3 kleinen Trennelementen und misst außen ca. 27 x 11 x 20 cm (Länge x Breite x Höhe). 
Innen sind es ca. 25 x 10 x 19 cm und bietet somit reichlich Platz für Kamera und Objektive.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Lieferumfang BYOB 9&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;750&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;p&gt;Lieferumfang BYOB 9&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Beim BYOB 9 sind 2 große und 2 kleine Trennelemente dabei, wobei die kleinen hier nur auf einer Seite einen Klettstreifen haben und somit Klappen sind. 
Bei den Außenmaßen kommt die Tasche auf etwa 23 x 10 x 17 cm (LxBxH). Innen sind es dann noch 22 x 9 x 15 cm.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_compare.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_compare.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_compare.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_compare.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_compare.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_compare.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Vergleich BYOB 9 und BYOB 10&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;615&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;p&gt;BYOB 9 (links) und BYOB 10 (rechts) im Größenvergleich&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Der Größenunterschied zwischen beiden empfinde ich als relativ deutlich. Abgesehen davon sind beide identisch. 
Das Außengewebe ist ein wasserabweisendes Nylon und innen befindet sich weicher Kunstfaserstoff, 
sodass die Ausrüstung gut geschützt ist. Insgesamt machen die Taschen auf mich einen sehr gut verarbeiteten und wertigen Eindruck.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;anwendung&quot;&gt;Anwendung&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Auf der Vorderseite haben die BYOBs zwei Taschen und einen D-Ring um beispielsweise einen Karabiner oder Schlüssel zu befestigen. 
Auf der Rückseite geht eine Tasche über die komplette Länge, in der entweder weiteres Zubehör verstaut oder der Deckel eingeklemmt werden kann. 
In dem Fall wäre die Tasche dauerhaft offen, solltest du in kurzer Zeit mal öfter an den Inhalt müssen. 
Zusätzlich befindet sich an beiden Seiten noch jeweils eine Mesh-Tasche für allerlei Kleinkram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_sides.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_sides.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_sides.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_sides.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_sides.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_sides.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;BYOB von vorne und hinten&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;357&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf der Innenseite des Deckels befindet sich eine Tasche mit Reißverschluss, in der etliche Kleinigkeiten verstaut werden können. 
Gerade dünne Utensilien wie Mikrofasertücher, Speicherkarten oder Kabel lassen sich hier gut verstauen. 
Bei dickeren oder harten Gegenständen sollte darauf geachtet werden, dass diese nicht den Schutz der Kamera gefährden. 
Gerade wenn du, wie ich, das Display der Kamera nach oben hast, könnte es zu Kratzern oder Schlimmerem kommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_top.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_top.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_top.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_top.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_top.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_top.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Deckelfach&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;727&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei den Taschen geht es aber sicherlich primär um das Innenfach und wie viel Equipment dort untergebracht werden kann. 
Das kommt natürlich stark auf die Ausrüstung an, Kameras und Objektive kommen ja schließlich in den unterschiedlichsten Größen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im BYOB 10 hatte ich problemlos meine Nikon D7000 mit angeschlossenem 18-200er Objektiv, dem 11-16 Tokina Weitwinkel, 
zwei Filter in Aufbewahrungsboxen und etliches Zubehör wie Blasebalg, SD-Kartenetui, sonstiges Reinigungsmaterial und den Kameragurt verstaut. 
Mehr hatte ich auf den meisten Reisen auch nicht dabei und war für mich daher die optimale Lösung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit &lt;a href=&quot;/neue-kamera-sony-a6400/&quot;&gt;dem Umstieg auf ein spiegelloses System&lt;/a&gt; ist die Tasche aus meiner Sicht zu groß geworden. 
Sollte ich doch mal wieder eine größere Kamera oder deutlich mehr Objektive haben, wäre sie jedoch wieder eine Option.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In die BYOB 9 bekomme ich, mit meiner aktuellen Unterteilung, neben der Sony a6400 mit aufgesetztem 18-135er Objektiv, 
ein zusätzliches Objektiv (z.B. Sigma 30) und das nötige Zubehör wie Gegenlichtblende, Ladegerät und Ersatzakkus. 
Das Ganze hat zudem noch Luft, sodass die ein oder andere Kleinigkeit sicherlich noch gut reinpassen würde.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9_content.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9_content.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9_content.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9_content.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9_content.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_9_content.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;BYOB 9 mit Inhalt&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;750&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;p&gt;Mein Inhalt des BYOB 9&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Der BYOB 10 Tascheneinsatz hat in meinen Tagesrucksack gepasst, als wäre er dafür gemacht gewesen. 
Der BYOB 9 ist etwas kleiner, was mir dann aber natürlich mehr Platz für das restliche Reisegepäck lässt. 
In den meisten Fällen bekomme ich die Tasche so verstaut, dass ich schnell darauf Zugriff habe und letztendlich kann ich damit jeden Rucksack als einen Kamerarucksack ausrüsten.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_bag.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_bag.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_bag.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_bag.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_bag.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-11-22-tenba-tools-byob/tenba_bag.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;BYOB 10 im Tagesrucksack&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;750&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;p&gt;Tenba BYOB 10 im Tagesrucksack&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Wie Anfangs erwähnt, denke ich, dass die Tenba Tools BYOB Rucksack-/Taschen-Einsätze für meine Art zu reisen optimal sind. 
Gerade größere Trekkingrucksäcke haben aus meiner Sicht ein deutlich besseres Tragesystem als spezielle Kamerarucksäcke, 
sodass ich dann angenehmer unterwegs bin und die Kameraausrüstung trotzdem sicher verstaut ist. 
Auch kann ich den Einsatz bequem zwischen meinen verschiedenen Rucksäcken hin und her wechseln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Einziger Nachteil, der mich ab und an gestört hat, ist das der Einsatz schwer zu erreichen ist, wenn er sich unten im Rucksack befindet. 
Das ist aber vermutlich eher ein Packproblem als eines vom BYOB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Preislich liegt der BYOB 9 bei ungefähr 25 Euro, der BYOB 10 bei ca. 30 Euro. Aus meiner Sicht sehr angemessen, 
vergleichbare Produkte sind preislich ähnlich, wenn nicht sogar etwas teurer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den BYOB 9 finde ich von der Größe her ideal für die Sony a6400, denn ein zusätzliches Objektiv, ob es jetzt ein Tele oder ein Weitwinkel ist, 
nehme ich im Normalfall immer auf Reisen mit. Solltest du eine größere Kamera oder mehr Objektive haben, wäre der BYOB 10 vermutlich besser. 
Alternativ gibt es mit dem BYOB 7 und dem BYOB 13 natürlich auch noch eine kleinere und größere Ausführung, 
solltest du doch viel mehr oder eben nur die Kamera transportieren wollen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hoffe, der Artikel war hilfreich und lass mich gerne wissen, wie du deine Ausrüstung transportierst.&lt;/p&gt;</content><author><name>Johannes Ganzenmüller</name></author><category term="Fotografie" /><category term="Ausrüstung" /><summary type="html">Auf meinen Reisen habe ich meistens viel Technik dabei und daher habe ich mir über die Jahre etliche Gedanken darüber gemacht, wie ich diese am Optimalsten verstaue. Denn zum einen soll es sicher sein, zum anderen darf es auch nicht viel Platz wegnehmen. Gerade wenn ich nur mit Handgepäck reise, ist Platz ein kostbares Gut.</summary></entry><entry><title type="html">Review: Peak Design Slide Lite</title><link href="https://gamue.de/review-peak-design-slide-lite/" rel="alternate" type="text/html" title="Review: Peak Design Slide Lite" /><published>2020-11-07T00:00:00+01:00</published><updated>2020-11-07T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/peak-design-slide-lite</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/review-peak-design-slide-lite/">&lt;p&gt;Eine der besten Anschaffungen für meine alte Kamera war ein guter Kameragurt und daher darf sowas auch für die neue Kamera nicht fehlen. 
Mein bisheriger Kameragurt ist prinzipiell noch gut in Schuss und könnte ich weiterverwenden, 
wirkt aber an der kleineren Kamera ziemlich überproportioniert. Zudem wird der am ¼-Zoll-Gewinde befestigt, 
weswegen ich mir nicht sicher bin, ob er mit dem &lt;a href=&quot;/review-peak-design-capture-v3/&quot;&gt;Peak Design Capture v3&lt;/a&gt; zusammenpasst. 
Aus dem Grund habe ich mich auf der Suche nach einem neuen, etwas kleineren Gurt begeben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dabei bin ich immer wieder auf die Gurte von Peak Design gestoßen. 
Deren Möglichkeit den Gurt einfach und schnell zu entfernen fand ich sehr interessant, 
sodass ich mir dann den &lt;strong&gt;Peak Design Slide Lite&lt;/strong&gt; bestellt habe.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;notice--info&quot;&gt;&lt;strong&gt;Hinweis:&lt;/strong&gt; Das Produkt habe ich selbst gekauft und stehe in keiner Geschäftsbeziehung zum Hersteller. 
Ich habe für diesen Post keine Gegenleistung bekommen, noch bin ich in irgendeiner Art verpflichtet etwas zu schreiben, das nicht meiner eigenen Meinung entspricht.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;varianten-und-lieferumfang&quot;&gt;Varianten und Lieferumfang&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Der Slide Lite ist die “mittlere Größe” der Gurte von Peak Design und für Spiegellose Systemkameras oder kleinere DSLRs gedacht. 
Die größere Variante hört auf den Namen Slide und die kleinere auf Leash. 
Als Farbkombinationen gibt es jeweils schwarz oder grau, wobei ich mich für schwarz entschieden habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Folgendes befindet sich in der Packung:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-content.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-content.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-content.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-content.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-content.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-content.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Lieferumfang&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;1125&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Peak Design Slide Lite Kameragurt&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;4 Befestigungsanker&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Metallplatte zur Montage am ¼ Zoll-Gewinde&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inbusschlüssel&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aufbewahrungstasche in grau&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sticker&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Die Länge des Gurts lässt sich mithilfe der beiden Metallbügel vollständig variabel zwischen 146 cm und 83 cm einstellen. 
Wobei die Minimalgröße offiziell mit 99 cm angegeben ist, was zugegebenermaßen auch mehr Sinn macht, 
denn der Gurt besitzt in der Mitte einen ca. 26 cm langen, gummierten Bereich, der sonst verloren gehen würde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Breite des Gurtes beträgt 3,2 cm. Die Metallbügel sind in etwa 4,5 cm breit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Nylongewebe erinnert an einen Autogurt und fühlt sich, aus meiner Sicht, weich und angenehm an, sodass längeres Tragen nicht stören sollte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-detail.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-detail.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-detail.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-detail.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-detail.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-detail.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Gurt in Nahaufnahme&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;750&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Befestigungsanker sind prinzipiell kleine Plastikscheiben an einer Schlaufe, 
wobei es sich dabei nicht um eine einfache Schnur handelt, sondern um eine spezielle Konstruktion, 
die mehr als 90 kg aushalten soll, was ich jetzt aber nicht getestet habe und dem Hersteller glaube. 
Mit Abnutzung der Schnur soll zudem zuerst eine gelbe Faserschicht und anschließend eine Rote erscheinen. Auch das lasse ich einmal unüberprüft ;)&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;anwendung&quot;&gt;Anwendung&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Die Befestigungsanker lassen sich rechts und links durch die Metallösen an der Kamera ziehen. 
Zusätzlich besteht die Möglichkeit die mitgelieferte Metallplatte in dem ¼ Zoll-Gewinde der Kamera zu befestigen und dadurch eine weitere Halteposition zu haben. 
Falls du, wie ich, dort schon eine Schnellwechselplatte von Peak Design montiert hast, 
also die Standard- oder Dual-Plate, geht das auch problemlos, da an deren Ecken Aussparungen sind, durch die die Anker gefädelt werden können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-camera.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-camera.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-camera.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-camera.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-camera.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-camera.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Anker an der Kamera&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;750&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachdem du die Anker angebracht hast, müssen nur noch die beiden Enden des Gurts eingeclipst werden und schon ist er einsatzbereit. 
Welche Befestigungspunkte du an der Kamera verwendest, ist dabei prinzipiell Geschmackssache. 
Wobei die beiden Seiten sich anbieten, wenn du die Kamera um den Hals oder über die Schulter tragen möchtest. 
Für meine präferierte Trageposition, quer über den Körper, empfinde ich den Anker an der Platte und an einer Seite am Besten, 
da die Kamera und das Objektiv so nah am Körper bleiben. 
Meine Empfehlung dafür ist den Anker auf der “Nicht-Griff”-Seite zu nutzen und bei der Platte den Anker ebenfalls durch das Loch auf der Seite zu fädeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-clipped.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-clipped.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-clipped.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-clipped.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-clipped.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-11-07-peak-design-slide-lite/slide-lite-clipped.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Gurt eingeclipst&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;750&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Über Ziehen an den Metallbügel lässt sich die Länge des Gurts anpassen, damit auch alles an seinem Platz sitzt. 
Gerade wenn du den Gurt in verschiedenen Tragepositionen nutzen willst, ist das häufiger notwendig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So einfach der Gurt an die Anker geclipst wird, wird er auch wieder entfernt, 
denn dafür müssen die Anker nur etwas hineingedrückt und nach oben geschoben werden. 
Gerade wenn du die Kamera zum Transport, beispielsweise in &lt;a href=&quot;/lens-aid-einschlagtuch/&quot;&gt;einem Einschlagtuch&lt;/a&gt;, 
verstauen oder auf einem Stativ nutzen möchtest ist das sehr angenehm und geht flink vonstatten.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Mit einem Preis von ca. 45 Euro ist der Gurt sicherlich bei den Premiumprodukten einzuordnen, 
was man aber auch an der Qualität merkt, denn die Verarbeitung ist aus meiner Sicht hervorragend und das System sehr durchdacht. 
Mein bisheriger Kameragurt, ein Blackrapid RS-4, war in einem ähnlichen Preissegment und auch andere Markenmodelle, 
auf die ich bei meiner Recherche gestoßen bin, liegen preislich ähnlich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sicherlich bekommt man einen Kameragurt deutlich günstiger, aber wie schon beim Clip erwähnt, ist es mir wichtig, 
mich auf die Tragesysteme verlassen zu können und nicht Angst zu haben, dass die teure Kameraausrüstung auf den Boden stürzt. 
Von daher orientiere ich mich persönlich an den Topmodellen und gebe dann gern etwas mehr aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie auch den &lt;a href=&quot;/review-peak-design-capture-v3/&quot;&gt;Capture v3&lt;/a&gt;, konnte ich den Slide Lite aufgrund der aktuellen Lage leider noch nicht auf einer längeren Reise ausgiebig testen, 
sodass ich ihn bisher nur auf kleineren Ausflügen verwendet habe. 
Mein bisheriger Eindruck war dabei durchweg positiv und der Tragekomfort ist sogar angenehmer als beim Blackrapid, 
da die Kamera durch die zwei Befestigungspunkte weniger hin und her schwingt. 
Der Blackrapid hat im Vergleich nur einen Befestigungspunkt am ¼ Zoll-Gewinde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Nylongewebe empfinde ich auf der Haut als recht angenehm. 
Sommerliche Touren, bei dem der Slide Lite häufiger Hautkontakt hat, sollten somit kein Problem sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Punkt, der mir etwas negativ aufgefallen ist und bei dem aufgepasst werden muss, ist das die Metallbügel ziemlich hervorstehen. 
Kamera und Gurt einfach so in die Tasche zu werfen, kann daher zu unschönen Kratzern führen. 
Im Normalfall verstaue ich beides aber getrennt voneinander, sodass es für mich nicht schlimm ist. 
Nur eben etwas, auf dass ich achten muss, falls ich doch mal beides schnell “in die Tasche werfe”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den ein oder anderen könnte es auch nerven, dass die Anker klackern, wenn der Gurt nicht angebracht ist. 
Gerade bei Videoaufnahmen kann das zu störenden Geräuschen führen, falls diese vom Wind oder durch Bewegung gegen das Kameragehäuse geschlagen werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alles in allem bekommt der Peak Design Slide Lite von mir einen Daumen hoch und ich kann insgesamt Kameragurte nur jedem Fotografen empfehlen!&lt;/p&gt;</content><author><name>Johannes Ganzenmüller</name></author><category term="Fotografie" /><category term="Ausrüstung" /><summary type="html">Eine der besten Anschaffungen für meine alte Kamera war ein guter Kameragurt und daher darf sowas auch für die neue Kamera nicht fehlen. Mein bisheriger Kameragurt ist prinzipiell noch gut in Schuss und könnte ich weiterverwenden, wirkt aber an der kleineren Kamera ziemlich überproportioniert. Zudem wird der am ¼-Zoll-Gewinde befestigt, weswegen ich mir nicht sicher bin, ob er mit dem Peak Design Capture v3 zusammenpasst. Aus dem Grund habe ich mich auf der Suche nach einem neuen, etwas kleineren Gurt begeben.</summary></entry><entry><title type="html">Review: Peak Design Capture v3</title><link href="https://gamue.de/review-peak-design-capture-v3/" rel="alternate" type="text/html" title="Review: Peak Design Capture v3" /><published>2020-10-27T00:00:00+01:00</published><updated>2020-10-27T00:00:00+01:00</updated><id>https://gamue.de/peak-design-capture-v3</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/review-peak-design-capture-v3/">&lt;p&gt;Auf Tagestouren oder Wanderungen will ich die Kamera meistens schnell zur Hand haben, 
damit ich vor dem Fotografieren nicht erst ewig im Rucksack kramen muss und mir so kein Bild entgeht. 
Bisher habe ich dafür einen Kameragurt verwendet, den ich über die Schulter trage. 
Ein Nachteil, der mich unterwegs immer wieder gestört hat, ist das die Kamera bei Bewegungen am Gurt hin und her baumelt 
und gegen meinen Körper schlägt, was ziemlich nervig und bestimmt nicht so gut für die Kamera sein kann. 
Aus dem Grund habe ich mir angewöhnt meist eine Hand an der Kamera zu haben, was auf Dauer nicht sehr bequem ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vor einer Weile bin ich auf einen Trageclip gestoßen, der sich einfach am Rucksack befestigen lässt 
und die Möglichkeit bietet die Kamera auf Brusthöhe zu verstauen, was sich für Wanderungen deutlich angenehmer anhört als meine vorherige Kameragurt-Lösung. 
In diesem Post geht es daher um den &lt;strong&gt;Peak Design Capture v3&lt;/strong&gt; und meine ersten Erfahrungen damit.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;notice--info&quot;&gt;&lt;strong&gt;Hinweis:&lt;/strong&gt; Das Produkt habe ich selbst gekauft und stehe in keiner Geschäftsbeziehung zum Hersteller. 
Ich habe für diesen Post keine Gegenleistung bekommen, noch bin ich in irgendeiner Art verpflichtet etwas zu schreiben, das nicht meiner eigenen Meinung entspricht.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;varianten--lieferumfang&quot;&gt;Varianten &amp;amp; Lieferumfang&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Neben den Farbvarianten schwarz und silber, gibt es den Clip wahlweise mit oder ohne Standardplatte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Standardplatte ist auf allen vier Seiten Arca-Swiss-kompatibel, sodass man diese problemlos in passende Stativköpfe einsetzen kann. 
Da ich jedoch ein Manfrotto-Stativ besitze und dieses nicht Arca-Swiss-kompatibel ist, 
habe ich mich stattdessen für die “Dual Plate” entschlossen, die sowohl in Arca-Swiss- als auch in Manfrotto-Verschlüssen befestigt werden kann. 
Der Nachteil der Platte ist, dass sie nicht mehr in jeder Richtung in den Clip eingesetzt werden kann. 
Ich kann den Clip daher nur horizontal verwenden und nicht beispielsweise vertikal an einem Gürtel befestigen, 
zumindest nicht ohne weiteres Zubehör. Was mich aber nicht stört, da ich das nicht vorhatte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich habe den Clip und Platte als Bundle bestellt, jedoch beides als Einzelteile bekommen. 
In den Packungen war Folgendes:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_content.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_content.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_content.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_content.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_content.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_content.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Lieferumfang&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;750&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Peak Design Capture v3&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Capture v3 mit Handschrauben&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inbusschlüssel&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;2x Inbus-Schrauben (als Alternative zu den montierten Handschrauben)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;graue Tasche&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sticker&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Peak Design Dual Plate&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Dual Plate&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Inbusschlüssel&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt macht alles einen sehr wertigen und stabilen Eindruck und ich habe keine Angst davor meine Ausrüstung daran bzw. damit zu befestigen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;anwendung&quot;&gt;Anwendung&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Die Platte wird, wie jede andere Schnellverschluss-Platte, mithilfe des Inbusschlüssels in das 1/4-Zoll-Gewinde der Kamera geschraubt. 
Die Schraube kann dabei auf der Platte etwas nach vorn oder hinten geschoben werden, 
um beispielsweise ein klappbares Display nicht mit zu fixieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_plate.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_plate.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_plate.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_plate.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_plate.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_plate.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Dual Plate an Kamera&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;725&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am Clip sind standardmäßig zwei Schrauben, die mit der Hand geöffnet und geschlossen werden können. 
Alternativ können diese gegen die mitgelieferten Inbusschrauben getauscht werden, sodass sich der Clip ohne Werkzeug nicht entfernen lässt. 
Wenn du ihn nur an einer Stelle nutzen willst, ergibt das beispielsweise als Diebstahlsicherung Sinn. 
Zudem sind die Inbusschrauben etwas länger, sodass der Clip auch an dicker gepolsterten Schulterriemen passt. 
Ich denke, ich werde mittelfristig die Inbusschrauben nutzen, für meine Tests aber erstmal die Handschrauben verwenden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_backpack.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_backpack.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_backpack.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_backpack.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_backpack.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_backpack.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Clip am Rucksack&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;517&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich habe mich am Anfang schwergetan den Clip zu befestigen, da die Schultergurte meines Rucksacks ziemlich gut gepolstert sind 
und die Handschrauben fast komplett herausgedreht werden mussten, damit ich den Clip einklemmen kann. 
Mit etwas Drücken hat es dann aber funktioniert und sobald die Schrauben eingedreht sind, bewegt sich der Clip nicht mehr vom Fleck.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Kamera lässt sich anschließend einfach in den Clip gleiten und rastet ein, sobald die Platte komplett eingeschoben ist. 
Solltest du den Clip vertikal nutzen wollen, ist das besonders wichtig. Bei der horizontalen Nutzung, wie beim Rucksack, 
rutscht die Kamera zwar nicht so leicht heraus, bei Sprüngen etc. kann das aber durchaus vorkommen, 
sodass die Verschlussautomatik auch hier seinen Sinn hat. Der Verschluss lässt sich mit einem Metallknopf an der Seite, 
der während der Kameraentnahme gedrückt gehalten werden muss, lösen. 
In meinen Augen ist das sehr intuitiv und bekommt man mit etwas Übung sogar einhändig hin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_carry.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_carry.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_carry.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_carry.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_carry.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-10-27-peak-design-capture-v3/capture_carry.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Capture im Einsatz&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;675&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Metallknopf lässt sich außerdem drehen, wodurch der Verschluss verriegelt wird und der Knopf nicht mehr eingedrückt werden kann. 
Das bietet nochmal mehr Schutz vor einem unbeabsichtigten Herausrutschen der Kamera bzw. Drücken des Knopfes.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Der Clip kostet je nach Variante etwa 45 Euro (Nur Clip), 65 Euro (Clip mit Standardplatte) 
oder 75 Euro (Clip mit Dual Plate) und ist damit sicherlich nicht günstig. 
Die Verarbeitung und Qualität sind jedoch top und ich denke daher, dass es angemessen ist. 
Sicherlich findet man die ein oder andere, billigere Kopie von dem Produkt im Internet. 
Persönlich habe ich aber darin weniger Vertrauen und das ist für mich wichtig, 
besonders wenn ein Produktfehler dafür verantwortlich sein kann, dass die Kameraausrüstung herunterfällt. 
Schließlich sprechen wir da von mehreren Hunderten oder Tausenden Euros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bisher habe ich den Clip lediglich bei kleineren Wanderungen eingesetzt, 
dort hat er auf mich aber einen sehr guten und nützlichen Eindruck gemacht. 
Zugegeben, zu Beginn war es ungewohnt, die Kamera am Schultergurt zu tragen, 
auch weil die einseitige Belastung die Trageposition des Rucksacks negativ beeinflusst 
und ich mit der Position des Clips sowie den Gurt-Einstellungen spielen musste. 
Als ich dann aber eine gute Einstellung gefunden, die Kamera verstaut und die Hände dadurch freihatte, 
war ich zufrieden und es war in etwas so wie ich es mir vorgestellt hatte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein wirkliches Fazit in Sachen Komfort und Nutzen kann ich zwar erst nach ein paar längeren Reisen und Wanderungen ziehen, 
bin jedoch sehr positiv gestimmt, dass er meine Erwartungen erfüllt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lass mich gern wissen, wenn du auch den Clip nutzt und welche Erfahrungen du damit gemacht hast.&lt;/p&gt;</content><author><name>Johannes Ganzenmüller</name></author><category term="Fotografie" /><category term="Ausrüstung" /><summary type="html">Auf Tagestouren oder Wanderungen will ich die Kamera meistens schnell zur Hand haben, damit ich vor dem Fotografieren nicht erst ewig im Rucksack kramen muss und mir so kein Bild entgeht. Bisher habe ich dafür einen Kameragurt verwendet, den ich über die Schulter trage. Ein Nachteil, der mich unterwegs immer wieder gestört hat, ist das die Kamera bei Bewegungen am Gurt hin und her baumelt und gegen meinen Körper schlägt, was ziemlich nervig und bestimmt nicht so gut für die Kamera sein kann. Aus dem Grund habe ich mir angewöhnt meist eine Hand an der Kamera zu haben, was auf Dauer nicht sehr bequem ist.</summary></entry><entry><title type="html">Review: Lens-Aid Einschlagtuch</title><link href="https://gamue.de/lens-aid-einschlagtuch/" rel="alternate" type="text/html" title="Review: Lens-Aid Einschlagtuch" /><published>2020-10-21T00:00:00+02:00</published><updated>2020-10-21T00:00:00+02:00</updated><id>https://gamue.de/lens-aid-einschlagtuch</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/lens-aid-einschlagtuch/">&lt;p&gt;Wenn ich nur mit Handgepäck unterwegs oder auf einem Tagesausflug bin, verstaue ich meine Kamera und das Zubehör meist in einem Rucksack-Inlay, 
wodurch alles sehr gut geschützt ist. Der Nachteil davon ist jedoch, dass das Inlay recht groß ist und daher viel Platz im Rucksack einnimmt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da meine &lt;a href=&quot;/neue-kamera-sony-a6400/&quot;&gt;neue Kamera&lt;/a&gt; deutlich kleiner ist und ich noch keine zusätzlichen Objektive habe, ist mir aufgefallen, 
wie viel Platz das Inlay einnimmt und habe mich daher auf die Suche nach einer platzsparenden Lösung gemacht, 
um die Kamera relativ sicher im Rucksack zu verstauen. Dabei bin ich auf sogenannte Einschlagtücher gestoßen, 
was aus meiner Sicht eine ziemlich schlechte Bezeichnung ist, denn unter einem Tuch stelle ich mir normalerweise etwas Dünnes vor. 
Von der Art her erinnern mich die Einschlagtücher an eine Picknick-Decke, den zwischen zwei Stoffen ist eine Polsterung eingenäht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach etwas Recherche habe ich das &lt;strong&gt;Lens-Aid Einschlagtuch in der Größe M&lt;/strong&gt; bestellt und möchte es daher hier vorstellen.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;notice--info&quot;&gt;&lt;strong&gt;Hinweis:&lt;/strong&gt; Das Produkt habe ich selbst gekauft und stehe in keiner Geschäftsbeziehung zum Hersteller. 
Ich habe für diesen Post keine Gegenleistung bekommen, noch bin ich in irgendeiner Art verpflichtet etwas zu schreiben, das nicht meiner eigenen Meinung entspricht.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;lieferumfang&quot;&gt;Lieferumfang&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Wenig überraschend nur das Einschlagtuch in der Größe M, was in etwa 37 x 37 cm entspricht. 
Eine Seite ist aus weichem Fleece und die andere aus wasserabweisendem Nylongewebe. 
Der Beschreibung nach, kann man es beidseitig verwenden, aber ich werde die Kamera immer in die Fleece-Seite wickeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-10-21-lens-aid-einschlagtuch/lens-aid-plain.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-10-21-lens-aid-einschlagtuch/lens-aid-plain.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-10-21-lens-aid-einschlagtuch/lens-aid-plain.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-10-21-lens-aid-einschlagtuch/lens-aid-plain.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-10-21-lens-aid-einschlagtuch/lens-aid-plain.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-10-21-lens-aid-einschlagtuch/lens-aid-plain.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Lieferumfang&quot; width=&quot;1400&quot; height=&quot;1050&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der Mitte ist eine Fläche von ca. 16 x 16 cm eingenäht, sodass man weiß, wo die Kamera am besten platziert werden soll. 
Prinzipiell ziemlich nützlich, ich hätte mir nur mehr Sorgfalt bei den Maßen gewünscht, 
denn jede der vier Seiten ist unterschiedlich lang und es sieht daher, bei genauerem Blick, etwas schief aus. 
An den restlichen Nähten passt, soweit ich das beurteilen kann, aber soweit alles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An drei der Ecken ist jeweils ein Klettverschluss-Widerhaken-Stück angenäht, 
die auf dem Fleecestoff halten und das Tuch somit in eingewickeltem Zustand nicht aufgeht.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;anwendung&quot;&gt;Anwendung&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Kamera im mittleren Rechteck platzieren, anschließend die Seiten nacheinander zuklappen, wobei die ohne Klettverschluss zuletzt kommt, und fertig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-10-21-lens-aid-einschlagtuch/lens-aid-use.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-10-21-lens-aid-einschlagtuch/lens-aid-use.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-10-21-lens-aid-einschlagtuch/lens-aid-use.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-10-21-lens-aid-einschlagtuch/lens-aid-use.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-10-21-lens-aid-einschlagtuch/lens-aid-use.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-10-21-lens-aid-einschlagtuch/lens-aid-use.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Kamera einwickeln&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;1125&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das “Päckchen” kann danach einfach im Rucksack oder einer anderen Tasche verstaut werden und bietet der Kamera und dem Objektiv Schutz.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ich hatte es jetzt schon auf einigen Tagesausflügen dabei und die Investition von 12,90 Euro haben sich für mich gelohnt. 
Sicherlich ist der Schutz nicht so gut, wie in einem Inlay, leichte Stöße federt es aber gut ab und durch das Fleece entstehen keine Kratzer an Kamera oder Objektiv.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus meiner Sicht ist das Einschlagtuch eine gute Variante die Kamera zu transportieren, wenn man Platz sparen, 
aber trotzdem etwas Sicherheit haben möchte. Ich kann es in jedem Fall weiterempfehlen.&lt;/p&gt;</content><author><name>Johannes Ganzenmüller</name></author><category term="Fotografie" /><category term="Ausrüstung" /><summary type="html">Wenn ich nur mit Handgepäck unterwegs oder auf einem Tagesausflug bin, verstaue ich meine Kamera und das Zubehör meist in einem Rucksack-Inlay, wodurch alles sehr gut geschützt ist. Der Nachteil davon ist jedoch, dass das Inlay recht groß ist und daher viel Platz im Rucksack einnimmt.</summary></entry><entry><title type="html">Der Kameramarkt in 2020 (Spiegellose Systemkameras)</title><link href="https://gamue.de/kameramarkt-2020-mirrorless/" rel="alternate" type="text/html" title="Der Kameramarkt in 2020 (Spiegellose Systemkameras)" /><published>2020-10-06T00:00:00+02:00</published><updated>2020-10-06T00:00:00+02:00</updated><id>https://gamue.de/kameramarkt-spiegellose-systemkameras</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/kameramarkt-2020-mirrorless/">&lt;p&gt;Wer mich kennt, der weiß, dass ich vor einem Kauf meist stundenlang recherchiere und überlege, 
welche Alternativen es gibt und welche Vor- und Nachteile diese haben. 
So natürlich auch bei meinem Kamerakauf, bei dem ich mich letztendlich für die &lt;a href=&quot;/neue-kamera-sony-a6400/&quot;&gt;Sony a6400&lt;/a&gt; entschieden habe.
Welche Optionen in meinem Kopf hin und her geschwirrt sind und warum dann die a6400 den Vorzug bekommen hat, will ich in diesem Post erklären.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da viele Punkte sehr subjektiv sind und es immer auf den Anwendungsfall und das Budget ankommt, 
kann für dich eine andere Wahl besser passen. Ich versuche daher die Informationen und Bewertungen möglichst neutral zu halten. 
Auch muss ich sagen, dass ich zwar jede der Kameras in der Hand hatte, aber nicht ausgiebig testen konnte, 
was ich versucht habe mit dem Schauen von unzähligen Test-Videos oder Lesen von Testberichten auszugleichen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kriterien&quot;&gt;Kriterien&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Neben den grundsätzlichen Kriterien, auf die du beim Kamerakauf immer achten solltest und du im &lt;a href=&quot;/kamera-kaufberatung-grundlagen/&quot;&gt;Kaufberatungs-Artikel&lt;/a&gt; findest, waren folgende Eckpunkte für mich gesetzt:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Spiegellose Systemkamera (DSLM) anstatt einer Spiegelreflexkamera (DSLR)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;1000 - 2000 Euro Budget inklusive einem Objektiv. Denn egal welche Wahl ich getroffen hätte, meine bisherigen Objektive sind zu den spiegellosen Kamerasystemen leider nicht kompatibel.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Guter Autofokus, in dem Bereich war ich bisher nicht komplett zufrieden und erhoffe mir eine Verbesserung bzw. Erleichterung beim Fotografieren.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Für das System sollte es eine breite Objektivpalette geben, besonders gute Zoomobjektive für Reisen sollten erhältlich sein. In &lt;a href=&quot;/welchen-brennweitenbereich-nutze-ich-am-meisten/&quot;&gt;diesem Artikel&lt;/a&gt; erfährst du, wie ich analysiert habe, welcher Brennweitenbereich am wichtigsten für mich ist.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Die Videofunktion der Kamera spielt für mich keine Rolle, da ich diese bisher nicht genutzt habe.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wenn das Gesamtsystem, also Kamera und Objektiv, leichter und kleiner sind, wäre das von Vorteil, da ich auf Reisen die Kamera häufig für mehrere Stunden mit mir herumtrage.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;die-optionen&quot;&gt;Die Optionen&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;sony-a6100-und-a6600&quot;&gt;Sony a6100 und a6600&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-10-03-sony-a6400/a6400_hero.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-10-03-sony-a6400/a6400_hero.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-10-03-sony-a6400/a6400_hero.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-10-03-sony-a6400/a6400_hero.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-10-03-sony-a6400/a6400_hero.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-10-03-sony-a6400/a6400_hero.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Sony a6400&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;1043&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da ich ja schon gesagt habe, dass ich mich am Ende für die Sony a6400 entschieden habe, fang ich bei den offensichtlichsten Alternativen an: 
Sony a6100 und Sony a6600, also die kleinere und größere APS-C-Variante. 
Insgesamt muss ich sagen, dass sich die Varianten nur bei wenigen Dingen unterscheiden und auf den ersten Blick der Preis wohl das offensichtlichste davon ist.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sony-a6100&quot;&gt;Sony a6100&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die kleinere Variante kostet ca. 700 Euro und damit etwa 150 Euro weniger als die a6400, dafür macht man Abstriche beim Prozessor, 
einigen anderen Funktionen und das Kameragehäuse ist nicht witterungsgeschützt, wodurch es für meine Reisen nicht geeignet ist, 
denn den ein oder anderen (Niesel-)regen muss die Kamera schon abkönnen und ich will mir keinen Kopf darüber machen, ob ich die Kamera nutzen kann und wann nicht.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sony-a6600&quot;&gt;Sony a6600&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die größere Variante besticht vorallem durch einen besseren Akku, einen eingebauten Bildstabilisator und das sie, zumindest für mich, besser in der Hand liegt. 
Macht mit einem Preis von ca. 1350 Euro aber auch einen großen Preissprung. 
Sicherlich ist ein eingebauter Bildstabilisator wünschenswert, da das aber besonders für Videos wichtig ist und man beim Fotografieren auf stabilisierte Objektive zurückgreifen kann, fand ich den Aufpreis für meine Anwendungszwecke nicht angemessen. Sollte ich feststellen, dass ich zukünftig mehr Videos mache, kann ich immernoch umsteigen oder versuchen, dass durch einen Gimbal auszugleichen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sony-a7ii-a7iii-und-a7c&quot;&gt;Sony A7ii, A7iii und A7c&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-10-06-kameramarkt-spiegellose-systemkameras/leon-seibert-EOw_TbrWW_c-unsplash.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-10-06-kameramarkt-spiegellose-systemkameras/leon-seibert-EOw_TbrWW_c-unsplash.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-10-06-kameramarkt-spiegellose-systemkameras/leon-seibert-EOw_TbrWW_c-unsplash.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-10-06-kameramarkt-spiegellose-systemkameras/leon-seibert-EOw_TbrWW_c-unsplash.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-10-06-kameramarkt-spiegellose-systemkameras/leon-seibert-EOw_TbrWW_c-unsplash.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-10-06-kameramarkt-spiegellose-systemkameras/leon-seibert-EOw_TbrWW_c-unsplash.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Sony A7ii&quot; width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neben der 6x00-Serie mit APS-C-Sensoren hat Sony eine Vollformat-Linie, die ich mir natürlich auch angeschaut habe und für mich sogar lange Zeit der Spitzenreiter war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neben der “normalen” A7-Reihe, also A7ii und A7iii, bietet Sony noch “Spezialversionen”, die sich besonders an Videofilmer (z.B. A7S iii) oder Fotografen, die mehr Megapixel benötigen (z.B A7R iii), richten. 
Ich zähle mich zu keiner der beiden Gruppen und hab diese daher ignoriert, unabhängig davon, dass diese preislich weit über dem Budget sind :D&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sony-a7ii&quot;&gt;Sony A7ii&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Eine Vollformatkamera für knapp 900 Euro ist nicht schlecht. Man muss jedoch bedenken, 
dass die Kamera im November 2014 erschienen ist und somit auch schon einige Jahre auf dem Buckel hat. 
Technisch haben daher a6100/a6400/a6600 die Nase vorn und verfügen über etliche Funktionen, die damals noch nicht verfügbar waren, gerade was Autofokus und Videofunktionen angeht. Auch wenn die A7ii heutzutage sicherlich ausreicht und durch den Vollformatsensor eine gute Bildqualität bietet, strebte sich etwas in mir so viel Geld für “veraltete” Technik auszugeben. Zudem wäre eine Vollformatkamera, was die Größe und das Gewicht angeht, kein Unterschied zu meiner jetzigen Nikon D7000.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sony-a7iii&quot;&gt;Sony A7iii&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das aktuelle Spitzenmodell der “normalen” Vollformatreihe liegt mit ca. 1800 Euro am oberen Limit des gesteckten Budgets und mit einem Objektiv sogar deutlich darüber. 
Im Vergleich zur A7ii ist die A7iii definitiv ein großer Schritt und verfügt beispielsweise über einen besseren Akku und die ganzen Autofokus-Entwicklungen der letzten Jahre, 
die man aber auch in der a6400 oder a6600 findet. Würde ich nicht versuchen eine vernünftige Entscheidung zu treffen, 
wäre die Kamera bestimmt eine der Top-Kandidaten, aber nüchtern betrachtet brauche ich, aus meiner Sicht, 
kein Vollformat und wenn ich die 1000 Euro Preisunterschied zur a6400 in Objektive investiere, hab ich sicherlich mehr davon.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;sony-a7c&quot;&gt;Sony A7c&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Im Prinzip ist die A7c eine aktualisierte A7iii im kleineren, kompakten Gehäuse der a6600 und eine Kamera, die ich nicht wirklich verstehe. 
Wenn man sie mit lichtstarken Vollformat-Objektiven nutzt, geht aus meiner Sicht, der Größenvorteil flöten, und wenn man kleinere APS-C-Objektive verwendet, muss man sich keine Vollformatkamera kaufen. Auch kostet sie im deutschen Markt mit aktuell 2100 Euro ca. 300 Euro mehr als die A7iii. Schaut man sich die Preise in den USA an, dann ist sie 200 Dollar billiger als die A7iii, was sie schon wieder etwas attraktiver machen würde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zugegebener Weise war die A7c nicht Teil meiner Überlegungen, es gab jedoch vor der Veröffentlichung Gerüchte, dass Sony eine neue “Einsteiger-Vollformatkamera” anbieten wird. 
Etwas neueres als die A7ii und günstigeres als die A7iii wäre für mich spannend gewesen, aber stattdessen kam dann die A7c. 
Warum ich die Kamera mit in diese Liste aufgenommen habe, ist dass ich sagen wollte, dass du dir vor dem Kamerakauf die Gerüchteküche und kommenden Neuerscheinungen anschauen solltest. 
Selbst wenn das Angekündigte dann nichts ist, hat es doch meistens Auswirkungen auf die Preise der etwas älteren Kameras, die dann beispielsweise in das Budget rutschen könnten. 
Bei mir war das leider nicht der Fall. Die Ankündigung führte aber dazu, dass ich recht sicher wusste, dass demnächst nichts weiteres kommt, auf das es sich zu warten lohnt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fuji-x-t3&quot;&gt;Fuji X-T3&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-10-06-kameramarkt-spiegellose-systemkameras/portuguese-gravity-b8J3ert6B6s-unsplash.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-10-06-kameramarkt-spiegellose-systemkameras/portuguese-gravity-b8J3ert6B6s-unsplash.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-10-06-kameramarkt-spiegellose-systemkameras/portuguese-gravity-b8J3ert6B6s-unsplash.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-10-06-kameramarkt-spiegellose-systemkameras/portuguese-gravity-b8J3ert6B6s-unsplash.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-10-06-kameramarkt-spiegellose-systemkameras/portuguese-gravity-b8J3ert6B6s-unsplash.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-10-06-kameramarkt-spiegellose-systemkameras/portuguese-gravity-b8J3ert6B6s-unsplash.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Fuji XT-3&quot; width=&quot;1200&quot; height=&quot;800&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fuji hat es in den letzten Jahren geschafft sehr gute Spiegellose Systemkameras zu bauen und gerade die X-T3 fand ich bei den Überlegungen sehr spannend. 
Die technischen Werte ähneln sehr stark der Sony a6400 und auch preislich geben sich beide nicht viel. Mir hat jedoch die Haptik der Sony etwas mehr zugesagt. 
Zudem gibt es Objektive bisher ausschließlich von Fuji, sodass die Auswahl recht überschaubar ist und ich mich daher für Sony, als das größere Ökosystem entschieden habe.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nikon-z50-z5-und-z6&quot;&gt;Nikon Z50, Z5 und Z6&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Da meine bisherigen Spiegelreflexkameras von Nikon waren, war ich sehr interessiert, was es von denen als Spiegellose Systemkameras gibt. 
Mit einem Adapter wäre es sogar möglich meine bisherigen Objektive an der Nikon Z50, als eine APS-C Kamera, zu nutzen. 
rinzipiell würde das auch an den Vollformatkameras Z5 und Z6 gehen, aber dann eben mit verkleinertem Bild. 
Die Ergonomie der Kameras und das Menü kamen mir sehr vertraut vor, als ich die Kameras in den Händen hatte. Wäre sicherlich ein leichterer Umstieg gewesen ;)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;nikon-z50&quot;&gt;Nikon Z50&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die kleinste der Spiegellosen von Nikon hat einen APS-C Sensor, also die gleiche Größe, wie meine Nikon D7000 oder die Sony a6400. 
Im Vergleich zur a6400 hat die Z50 eine geringere Auflösung (21 statt 24 Megapixel) und etwa halb so viele Autofokus-Messpunkte (209 anstatt 425), 
ansonsten sind sie technisch sehr ähnlich ausgestattet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da die Z-Serie von Nikon recht neu ist, gibt es noch ziemlich wenig Objektive, was mich schon bei der Fuji XT-3 gestört hat, 
aber bei Nikon ist die Situation aus meiner Sicht noch schlimmer. 
Die Z50 ist aktuell die Einzige Spiegellose APS-C Kamera von Nikon und zur Zeit meiner Recherche gab es ganze 2 passende APS-C Objektive für Spiegellose Kameras von Nikon, 
ein 16-50mm f/3,5-6,3 und ein 50-250mm f/4,5-6,3. Als Alternative bleiben da nur die größeren und teureren Vollformatobjektive oder eben einen Adapter zu verwenden. 
Und eine der beiden Varianten müsste ich gehen, denn ein Objektiv mit der Blende von 6,3 bei 50mm ist aus meiner Sicht völlig unbrauchbar. 
Was dann auch irgendwie den Sinn einer APS-C Kamera zunichte macht.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;nikon-z6&quot;&gt;Nikon Z6&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bis vor kurzem, bevor die Z5 Ende August veröffentlicht wurde, war die Z6 die kleinere der Vollformatkameras. 
Mit knapp 1500 Euro einiges günstiger als die Sony A7iii und sogar als Variante mit dem 24-70mm f/4 noch unter der 2000 Euro-Marke. 
Wie aber schon bei der Sony A7iii geschrieben, habe ich mich letztendlich dann doch gegen Vollformat entschieden. 
Die Anzahl der erhältlichen Objektive ist zwar noch recht gering, aber Nikon ist fleißig dabei Neue vorzustellen und wenn es so weitergeht, 
gehe ich davon aus, dass auch bald der ein oder andere Fremdhersteller Objektive für das Z-System anbietet.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;nikon-z5&quot;&gt;Nikon Z5&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mit der Z5 hat Nikon eine Einsteiger-Vollformatkamera herausgebracht, die sich nur in sehr wenigen Punkten von der Z6 unterscheidet und prinzipiell eine gute Wahl wäre, 
aufgrund der Firmenpolitik für mich jedoch leider nicht in Frage kam. 
Auf dem deutschen Markt bekommt man diese nur zusammen mit einem 24-50mm f/4,0-6,3 Objektiv und die Lichtstärke passt für mich einfach nicht, 
gäbe es ein anderes Kit-Objektiv wäre es vielleicht etwas für die engere Auswahl, aber so leider nicht. 
Hinzu kommt, dass der preisliche Unterschied zur Z6 nicht groß ist und ich dann vermutlich eher zur größeren Variante greifen würde.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;abschluss&quot;&gt;Abschluss&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Auch wenn ich zu jeder Kamera nur ein paar Sätze geschrieben habe, ist der Artikel doch deutlich länger geworden, als ich gedacht habe. 
Was aber auch zeigt, wie groß der Markt aktuell ist und welche Auswahl man hat. 
Ich würde keine der genannten Kameras als schlecht bezeichnen und denke ich hätte vermutlich mit keiner davon einen Fehler gemacht. 
Sie unterscheiden sich oft nur in Details, am Ökosystem und eben beim Preis. 
Ich hoffe der Artikel war trotz der Länge informativ und hat meine Überlegungen zum aktuellen Kameramarkt etwas aufgezeigt. 
Wenn du vor einer ähnlichen Wahl stehst, lass mich gerne wissen wie du dich entschieden hast und warum. Gerne natürlich auch, wenn du anderer Meinung bist ;)&lt;/p&gt;</content><author><name>Johannes Ganzenmüller</name></author><category term="Fotografie" /><category term="Technik" /><summary type="html">Wer mich kennt, der weiß, dass ich vor einem Kauf meist stundenlang recherchiere und überlege, welche Alternativen es gibt und welche Vor- und Nachteile diese haben. So natürlich auch bei meinem Kamerakauf, bei dem ich mich letztendlich für die Sony a6400 entschieden habe. Welche Optionen in meinem Kopf hin und her geschwirrt sind und warum dann die a6400 den Vorzug bekommen hat, will ich in diesem Post erklären.</summary></entry><entry><title type="html">Meine neue Kamera - Sony a6400</title><link href="https://gamue.de/neue-kamera-sony-a6400/" rel="alternate" type="text/html" title="Meine neue Kamera - Sony a6400" /><published>2020-10-03T00:00:00+02:00</published><updated>2020-10-03T00:00:00+02:00</updated><id>https://gamue.de/sony-a6400</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/neue-kamera-sony-a6400/">&lt;p&gt;Ich hatte schon länger überlegt mir eine neue Kamera zu holen und vor ein paar Wochen, als ich auf einer Fotomesse war, 
konnte ich nicht wiederstehen und habe mir eine Sony Alpha 6400 zugelegt :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Warum, Wieso und was ich mir davon erhoffe, erfährst du in diesem Artikel.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;warum--wieso&quot;&gt;Warum &amp;amp; Wieso?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Die Nikon D7000 ist auch nach den ca. 10 Jahren, in denen ich sie nun habe, immer noch eine gute Kamera, mit der ich gute Bilder hinbekommen kann. 
Komplett nüchtern betrachtet hätte ich mir daher gar keine neue Kamera holen brauchen. 
Der Wunsch nach neuer Technik, hat daher zugegebener weise auch eine Rolle gespielt, aber bei welchem Hobby ist das nicht der Fall ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist aber auch so, dass sich in 10 Jahren einiges an der Technik getan hat und genau davon erhoffe ich mir eine Erleichterung. 
Denn ich bin mir vollkommen bewusst, dass man mit neuerer oder teurer Ausrüstung nicht auf einmal bessere Fotos hinbekommt, 
sondern das zu einem sehr großen Teil vom Können des Fotografen abhängt. 
Die Technik bietet nur das Werkzeug dazu und ermöglicht vielleicht Dinge die zuvor nur schwer oder mit anderen Mitteln möglich waren. 
Beispielsweise hatte ich mir die D7000 damals vor dem Hintergrund geholt, 
dass sie deutlich besser mit schlechten Lichtsituationen klar kommt bzw. man bei höheren ISO-Werten ein geringeres Bildrauschen hat, 
als mit der Nikon D80, die ich davor hatte. 
Gerade bei Aufnahmen in Gebäuden war das sehr, sehr hilfreich und hätte ich sonst beispielsweise nur mit einem Stativ oder besseren Objektiv hinbekommen.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-10-03-sony-a6400/cameras_top.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-10-03-sony-a6400/cameras_top.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-10-03-sony-a6400/cameras_top.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-10-03-sony-a6400/cameras_top.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-10-03-sony-a6400/cameras_top.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-10-03-sony-a6400/cameras_top.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Größenvergleich&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;1010&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;p&gt;Meine Kameras nebeneinander: links die Sony a6400 mit dem 18-135mm Objektiv, rechts die Nikon D7000 mit dem 18-200mm Objektiv.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;vor--und-nachteile&quot;&gt;Vor- und Nachteile&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In folgender Tabelle will ich ein paar technische Werte der beiden Kameras gegenüberstellen, die bei meiner Entscheidung relevant waren:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt; &lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Nikon D7000&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Sony a6400&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Sensor&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;APS-C mit 16 Megapixel&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;APS-C mit 24 Megapixel&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Autofokus&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Phasenvergleich-Autofokus mit 39 Sensoren (davon 9 Kreuzsensoren)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Phasenvergleich-Autofokus mit 425 Sensoren, Kontrast-Autofokus mit 425 Messfeldern&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Objektiv-Anschluss&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Nikon F-Bajonett&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Sony E-Mount&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;max. Videoauflösung&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1920x1080 30p&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;3840x2160 30p&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Integrierter Bildstabilisator&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;nein&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;nein&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Größe (B x H x T)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ca. 132 x 105 x 77 mm&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ca. 120 x 67 x 60 mm&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Gewicht (inkl. Akku)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ca. 780g&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ca. 403g&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Aus meiner Sicht ist der größte Vorteil der Sony &lt;strong&gt;der deutlich bessere Autofokus&lt;/strong&gt;. 
Allein durch die Anzahl der Sensoren sollte die Schärfe der Bilder besser sitzen bzw. ich diese gezielter steuern können. 
Zudem ist die Augen-Autofokus-Funktion ein Traum und macht beispielsweise Portraits zu einem Kinderspiel. 
Die a6400 erkennt automatisch Augen von Mensch oder Tier und stellt das Foto automatisch darauf scharf, was sehr bequem ist und Zeit spart. 
Auch sonst ist der Fokus sehr, sehr schnell und vereinfacht das Fotografieren. Genau die Art von Erleichterung, die ich wollte.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-10-03-sony-a6400/cameras_size.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-10-03-sony-a6400/cameras_size.jpg 320w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-10-03-sony-a6400/cameras_size.jpg 490w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-10-03-sony-a6400/cameras_size.jpg 660w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-10-03-sony-a6400/cameras_size.jpg 830w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-10-03-sony-a6400/cameras_size.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Größenvergleich&quot; width=&quot;1500&quot; height=&quot;1386&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;p&gt;Die Sony a6400 und Nikon D7000 nebeneinander aus verschiedenen Perspektiven.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Von den Maßen her ist die a6400 &lt;strong&gt;deutlich kleiner und leichter&lt;/strong&gt; als die D7000, was sich positiv auf mein Reisegepäck auswirkt. 
Ich freue mich schon auf die erste größere Wanderung oder Reise damit, sobald das Corona-Thema vorbei ist. 
Daraus ergibt sich jedoch auch, dass meine Kameratasche und einiges anderes Zubehör, wie der Kameragurt, 
nun jetzt etwas zu groß sind, sodass die Kamera dort verloren oder unterproportiniert wirkt. 
Vermutlich muss ich mir daher das ein oder andere neue Zubehör holen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apropo Neuanschaffungen, leider fang ich mit dem Wechsel bei den Objektiven neu an, 
denn meine &lt;strong&gt;bisherigen Nikon-Objektive passen leider nicht&lt;/strong&gt; an die neue Sony-Kamera, was ziemlich Schade ist, 
aber das wusste ich davor und wäre so auch bei jeder anderen Kamerawahl, die zuvor in meinem Kopf umher gekreist ist. 
Selbst bei einem Spiegellosen Kamerasystem von Nikon.
Da ich aber jetzt nicht so viele Objektive für die D7000 habe, hält sich das in Grenzen. Für den Anfang ist das Kit-Objektiv, 
das bei der a6400 dabei war, ausreichend und ich muss nicht sofort neue Objektive holen, wobei ich natürlich schon ein paar im Auge habe^^&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein sehr großer Unterschied ist natürlich auch, das die Nikon eine Spiegelreflexkamera (&lt;em&gt;DSLR&lt;/em&gt;) und die Sony eine &lt;strong&gt;Spiegellose Systemkamera&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;DSLM&lt;/em&gt;) ist. 
Dadurch ergeben sich vom Prinzip her schon viele Unterschiede: Bei einer Spiegelreflex schaut man mit dem Sucher direkt durch das Objektiv, 
bei einer Spiegellosen ist das Ganze digital und man schaut auf eine Live-Vorschau des Bildes. 
Ob das jetzt gut oder schlecht ist, muss ich für mich noch herausfinden, ist aus meiner Sicht jedoch definitiv eine Umstellung, an die ich mich erst noch gewöhnen muss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der &lt;strong&gt;elektronische Sucher&lt;/strong&gt; bringt selbst ebenfalls neue Möglichkeiten mit sich, so können neben den üblichen Gitterlinien weitere Hilfsfunktionen, 
wie eine Wasserwaage oder Histogramm, direkt in das Bild mit eingeblendet werden. 
Es ist auch möglich sich einen Ausschnitt des Bildes mit der Fokuslupe vergrößert anzeigen zu lassen, um zu überprüfen, ob die Schärfe stimmt. 
Gerade bei manueller Fokussierung ist das sehr hilfreich. 
Das Ganze geht aber natürlich zu Lasten der &lt;strong&gt;Batterie und so ist die Laufzeit bei Spiegellosen leider nicht so lange&lt;/strong&gt; wie bei Spiegelreflexkameras, zusätzliche Akkus sind daher ein Muss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei der &lt;strong&gt;Videofunktion&lt;/strong&gt; liegen Welten zwischen den Kameras, aber da ich meine Nutzung davon an einer Hand abzählen kann, 
war das für mich kein Kriterium. Prinzipiell ist das aber der Bereich, der sich in den letzten Jahren am meisten weiterentwickelt hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das waren auch schon die markantesten Unterschiede der Kameras, die für mich wichtig sind. 
Ich könnte die Liste aber noch eine ganze Weile fortsetzen, 
denn natürlich unterscheiden sie sich in vielen weiteren Features und Eigenschaften (Wifi-Funktion, klappbares Display, Anzahl der SD-Kartenslots, uvm.), 
die für mich aber nicht ausschlaggebend waren, sondern eher ein schönes Beiwerk sind. 
Wobei sprichwörtlich macht ja Kleinvieh auch Mist macht ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich freue mich schon die ersten richtigen Praxistests mit der Kamera und kann dann gerne über meine Eindrücke nochmal berichten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falls du auch auf eine Spiegellose Kamera umgestiegen bist, lass mich gerne wissen was für dich die größte Umgewöhnung war. 
Auch wenn die Grundfunktionen gleich sind, wirkt einiges auf mich doch schon ziemlich anders.&lt;/p&gt;</content><author><name>Johannes Ganzenmüller</name></author><category term="Fotografie" /><category term="Technik" /><category term="Ausrüstung" /><summary type="html">Ich hatte schon länger überlegt mir eine neue Kamera zu holen und vor ein paar Wochen, als ich auf einer Fotomesse war, konnte ich nicht wiederstehen und habe mir eine Sony Alpha 6400 zugelegt :)</summary></entry><entry><title type="html">Deutschland Bilder online</title><link href="https://gamue.de/deutschland-bilder-online/" rel="alternate" type="text/html" title="Deutschland Bilder online" /><published>2020-09-20T00:00:00+02:00</published><updated>2020-09-20T00:00:00+02:00</updated><id>https://gamue.de/deutschland-bilder</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/deutschland-bilder-online/">&lt;p&gt;Ich habe gerade die &lt;a href=&quot;/photography/deutschland-2020/&quot;&gt;Bilder der Deutschland-Rundfahrt&lt;/a&gt; vom Juli hochgeladen und ich finde, 
es macht deutlich mehr Spaß die Fotos direkt nach dem Urlaub durchzugehen und auszusortieren anstatt sich durch 
Bildermassen der vergangenen Jahre arbeiten zu müssen. Auch hat es, aus meiner Sicht, dieses Mal gar nicht so lange gedauert,
bis ich mit den Meisten durch war.
Die letzten 10% waren die, die am längsten gedauert haben, da bei denen immer etwas dazwischen gekommen ist. 
Beispielsweise eine neue Staffel einer guten Serie, ein neues Spiel oder andere Unternehmungen ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf den Bildern kann man sehen, dass wir nicht immer das beste Wetter hatten, aber wirklich schlecht war es ehrlich gesagt auch nicht 
und ich finde, gerade bei den Wanderungen durch die Almbach- und Breitachklamm sind etliche Fotos entstanden, die mir sehr gefallen.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;flex flex-wrap image-gallery&quot;&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0121.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0121.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0121.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0121.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0121.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;662&quot; height=&quot;1000&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0305.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0305.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0305.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0305.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0305.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;662&quot; height=&quot;1000&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0468.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0468.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0468.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0468.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0468.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;667&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0715.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0715.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0715.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0715.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0715.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;662&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0959.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0959.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0959.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0959.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_0959.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;667&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
      &lt;a href=&quot;/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_1089.jpg&quot; class=&quot;flex-none p-1.5 w-1/2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_300/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_1089.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_100/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_1089.jpg 100w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_250/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_1089.jpg 250w,
https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_400/https://gamue.de/assets/photography/2020_07_deutschland/Deutschland_1089.jpg 400w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;662&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
  
  
&lt;/figure&gt;

&lt;script&gt;
    new SimpleLightbox({elements: '.image-gallery a'});
&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/photography/deutschland-2020/&quot; class=&quot;btn&quot;&gt;Zur kompletten Bildergalerie&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hoffe euch gefallen die Bilder und, wie immer, freue ich mich auf Feedback oder konstruktive Kritik :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falls du mehr über die Stationen auf der Reise erfahren willst, schau dir am besten die &lt;a href=&quot;/deutschland/&quot;&gt;Route auf der Länderseite&lt;/a&gt; an.
Wenn nichts dazwischen kommt, findest du dort in den nächsten Tagen auch nochmal etwas mehr Infos zu jedem Stopp.&lt;/p&gt;</content><author><name>Johannes Ganzenmüller</name></author><category term="Reisen" /><category term="Fotografie" /><category term="Deutschland" /><summary type="html">Ich habe gerade die Bilder der Deutschland-Rundfahrt vom Juli hochgeladen und ich finde, es macht deutlich mehr Spaß die Fotos direkt nach dem Urlaub durchzugehen und auszusortieren anstatt sich durch Bildermassen der vergangenen Jahre arbeiten zu müssen. Auch hat es, aus meiner Sicht, dieses Mal gar nicht so lange gedauert, bis ich mit den Meisten durch war. Die letzten 10% waren die, die am längsten gedauert haben, da bei denen immer etwas dazwischen gekommen ist. Beispielsweise eine neue Staffel einer guten Serie, ein neues Spiel oder andere Unternehmungen ;)</summary></entry><entry><title type="html">Meine Kameraausrüstung</title><link href="https://gamue.de/meine-kameraausruestung-2020/" rel="alternate" type="text/html" title="Meine Kameraausrüstung" /><published>2020-09-12T00:00:00+02:00</published><updated>2020-09-12T00:00:00+02:00</updated><id>https://gamue.de/kameraausruestung</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/meine-kameraausruestung-2020/">&lt;p&gt;Falls du dich gefragt hast, wie meine Kameraausstattung auf Reisen aussieht, findest du in diesem Artikel die Antwort. 
Wobei ich natürlich nicht jedes Mal alles mitnehme, sondern individuell entscheide, was im Gepäck landet ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Großteil der Ausrüstung begleitet mich nun schon seit vielen Jahren um die Welt und jedes Teil hat sich auf irgendeine Weise bewährt. 
Zudem habe ich, für fast alles auf der Liste, etliche Stunden an Recherche und Überlegungen betrieben, 
bevor ich es mir selbst gekauft habe. Sprich, ich kann alles aus eigener Überzeugung empfehlen, 
habe zu keinem der Hersteller oder Marken eine Geschäftsbeziehung oder bin in irgendeiner Form verpflichtet etwas zu sagen, 
das nicht meiner eigenen Meinung entspricht.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kamera&quot;&gt;Kamera&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-09-12-kameraausruestung/equip_dslr.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-09-12-kameraausruestung/equip_dslr.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-09-12-kameraausruestung/equip_dslr.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-09-12-kameraausruestung/equip_dslr.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-09-12-kameraausruestung/equip_dslr.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-09-12-kameraausruestung/equip_dslr.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;DSLR Ausrüstung&quot; width=&quot;1200&quot; height=&quot;900&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;dl&gt;
  &lt;dt&gt;Nikon D7000&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;Die Spiegelreflex habe ich seit November 2011 und ist seitdem meine Hauptkamera. 
  Es gibt zwar mittlerweile etliche Nachfolger der Reihe und ich habe auch schon öfter darüber nachgedacht mir ein neueres Modell zu holen, 
  aber prinzipiell bietet die Kamera immer noch alle Funktionen, die man für Fotos benötigt.&lt;/dd&gt;
  &lt;dt&gt;Nikon AF-S DX 18-200mm f/3.5-5.6G ED VR&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;Das Reisezoom ist unterwegs nahezu immer auf der Kamera. Weil es einen so großen Brennweitenbereich abdeckt, 
  muss ich nicht mehr Objektive mitnehmen oder diese häufig wechseln. Das geht zwar leider auf Kosten der Bildqualität, 
  aber Gewicht und Platz ist unterwegs eben auch ein wichtiger Faktor.&lt;/dd&gt;
  &lt;dt&gt;Tokina AT-X 11-16mm 1:2,8 AF Pro DX II&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;Das Objektiv ist relativ neu in meiner Ausrüstung und war zum ersten Mal in Belize mit dabei. 
  Gerade für Landschaftsaufnahmen ist das Weitwinkel-Objektiv sehr gut und hat mich auch von der Qualität her überzeugt.&lt;/dd&gt;
  &lt;dt&gt;Nikon 50mm 1.8 D&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;Ein klassisches Objektiv für Portraits, das ich aber mittlerweile nur noch selten verwende. 
  Durch die Blende von 1,8 ist es sehr lichtstark, wodurch man den Hintergrund schön verschwimmen lassen kann.&lt;/dd&gt;
  &lt;dt&gt;BlackRapid RS-4 Kameragurt&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;Ich hätte nie gedacht, dass ein Kameragurt soviel ausmachen kann, aber will jetzt nicht mehr ohne so ein Ding. 
  Der Tragekomfort ist einfach deutlich angenehmer als von dem Mitgelieferten und die Möglichkeit die Kamera seitlich zu tragen nutze ich extrem viel.&lt;/dd&gt;
  &lt;dt&gt;Blasebalg und Lenspen&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;Unterwegs kommt die Kamera und das Objektiv häufig mit Staub, Sand oder sonstigem Schmutz in Kontakt, 
  der im schlechtesten Fall auf den Sensor kommt. Beides hilft dabei, dem Vorzubeugen oder eben die Kammer mit dem Sensor auszublasen, 
  falls dann doch mal Dreck reingekommen ist.&lt;/dd&gt;
  &lt;dt&gt;Nikon ML-L3 Infrarot Auslöser&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;Die Fernbedienung ist auch etwas, das ich selten benutze. Wenn ich aber mal ein Selbstportrait 
  oder ein Foto komplett wacklungsfrei machen will, führt eigentlich kein Weg dran vorbei.&lt;/dd&gt;
  &lt;dt&gt;Lowepro Pixel Pak v1&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;Sollte mal eine Speicherkarte voll werden, kann ich diese in dem Etui sicher verstauen, sodass den Daten darauf nichts passiert. 
  Zudem natürlich auch Aufbewahrungsort der Ganzen unbenutzten Karten ;) Solch ein Etui sollte in keiner Kameraausrüstung fehlen.&lt;/dd&gt;
  &lt;dt&gt;AmazonBasics Zirkularer Polarisationsfilter - 77mm&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;Polfilter werden benutzt um Spiegelungen von Scheiben oder auf Wasser abzuschwächen. Wirklich viel habe ich den aber noch nicht eingesetzt.&lt;/dd&gt;
  &lt;dt&gt;DolDer Slim Neutral Graufilter ND 1000 - 72mm&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;Ein ND-Filter ist quasi eine Sonnenbrille für das Objektiv. Es reduziert das einfallende Licht, 
  wodurch Fotos dann länger belichtet werden müssen und so bewegte Teile des Motives verschwommen bzw. weicher werden, 
  gerade bei fließendem Wasser bringt das einen interessanten Effekt. Da ich den Filter aber ebenfalls selten einsetze, 
  nutze ich wie beim Polfilter ebenfalls eine preiswertere Variante, ansonsten kann man auch deutlich mehr Geld ausgeben.&lt;/dd&gt;
  &lt;dt&gt;XCSOURCE Step Up Ringe&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;Schraubfilter werden nach Durchmesser des Objektives gekauft, da mein 18-200mm und das 11-16mm Objektiv unterschiedliche Größen haben, 
  müsste ich daher mehrere Filter kaufen. Glücklicherweise gibt es jedoch auch Vergrößerungsringe, 
  sodass der 77mm große Filter auch am 72mm großen Objektiv angebracht werden kann. Ein Set mit verschiedenen, 
  sogenannten Step-Up Ringen ist in jedem Fall billiger als ein weiterer Filter.&lt;/dd&gt;
  &lt;dt&gt;Manfrotto Befree Stativ&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;&lt;em&gt;(nicht auf dem Bild)&lt;/em&gt; Stative hab ich meistens dabei, wenn ich sie nicht brauche und daheim gelassen, 
  wenn ich damit was machen könnte. Denn auch wenn es relativ klein und leicht ist, nimmt es doch einigen Platz weg 
  und ist schlecht an meinem Tagesrucksack zu befestigen. Empfehlen würde ich es für Landschaftsaufnahmen aber trotzdem.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;

&lt;h2 id=&quot;actioncam&quot;&gt;Actioncam&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-09-12-kameraausruestung/equip_actioncam.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-09-12-kameraausruestung/equip_actioncam.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-09-12-kameraausruestung/equip_actioncam.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-09-12-kameraausruestung/equip_actioncam.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-09-12-kameraausruestung/equip_actioncam.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-09-12-kameraausruestung/equip_actioncam.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;ActionCam Ausrüstung&quot; width=&quot;1200&quot; height=&quot;900&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;dl&gt;
  &lt;dt&gt;Yi 4k Action Cam&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;Nachdem ich eine Actioncam &lt;a href=&quot;/nam-song-dilemma/&quot;&gt;in Laos versenkt habe&lt;/a&gt; und mir bei der zweiten der Bildschirm fehlte, 
  bin ich mit Nummer drei sehr zufrieden und nutze sie vor allem für alles, bei dem es nass wird oder mir die Spiegelreflex zu groß ist.&lt;/dd&gt;
  &lt;dt&gt;Unterwassergehäuse&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;Ein Muss für Unterwasseraufnahmen, da die Kamera selbst nicht wasserdicht ist ;)&lt;/dd&gt;
  &lt;dt&gt;XCSOURCE Schwimmer/Auftriebshilfe&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;Meine Erkenntnis aus dem Missgeschick in Laos ist die Kamera nur mit Handschlaufe und so einem Schwimmer mit ins Wasser zu nehmen. 
  Die paar Euro sind in jedem Fall gut angelegt.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;

&lt;h2 id=&quot;drohne&quot;&gt;Drohne&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-09-12-kameraausruestung/equip_drone.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-09-12-kameraausruestung/equip_drone.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-09-12-kameraausruestung/equip_drone.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-09-12-kameraausruestung/equip_drone.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-09-12-kameraausruestung/equip_drone.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-09-12-kameraausruestung/equip_drone.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Drohne&quot; width=&quot;1200&quot; height=&quot;900&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;dl&gt;
  &lt;dt&gt;DJI Mavic Mini (Fly More Combo)&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;Ich hab zugegebenermaßen noch nicht sehr viel Flugzeit mit der Mini, 
  aber die macht schon Spaß und bin mal gespannt was ich zukünftig damit noch anstelle. 
  Durch die geringe Größe und das niedrige Gewicht ist es jedenfalls die ideale Drohne für unterwegs.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;

&lt;p class=&quot;notice--warning&quot;&gt;Auch wenn sie manchmal so bezeichnet werden, sind Drohnen kein Spielzeug. 
Falls du eine Drohne hast oder dir zulegen willst, mach dich davor bitte mit den Pflichten und Regeln bekannt, 
denn sie benötigen bestimmte Versicherungen und müssen teilweise registriert werden. 
Jedes Land hat hier andere Bestimmungen und Gesetze, an die man sich halten muss, wäre schade, 
wenn das Gerät bei der Ein- oder Ausreise beschlagnahmt werden würde oder man eine Strafe bezahlen muss.&lt;/p&gt;</content><author><name>Johannes Ganzenmüller</name></author><category term="Fotografie" /><category term="Technik" /><category term="Ausrüstung" /><summary type="html">Falls du dich gefragt hast, wie meine Kameraausstattung auf Reisen aussieht, findest du in diesem Artikel die Antwort. Wobei ich natürlich nicht jedes Mal alles mitnehme, sondern individuell entscheide, was im Gepäck landet ;)</summary></entry><entry><title type="html">Welchen Brennweitenbereich nutze ich am meisten?</title><link href="https://gamue.de/welchen-brennweitenbereich-nutze-ich-am-meisten/" rel="alternate" type="text/html" title="Welchen Brennweitenbereich nutze ich am meisten?" /><published>2020-09-06T00:00:00+02:00</published><updated>2020-09-06T00:00:00+02:00</updated><id>https://gamue.de/brennweitenbereich-analysieren</id><content type="html" xml:base="https://gamue.de/welchen-brennweitenbereich-nutze-ich-am-meisten/">&lt;p&gt;Im &lt;a href=&quot;/superzooms-die-idealen-objektive/&quot;&gt;Artikel zu den Superzooms&lt;/a&gt;, habe ich ja gesagt, dass Objektive mit einem sehr großen Brennweitenbereich leider 
meistens Abstriche bei der Bildqualität zur Folge haben. Da das eines der Punkte ist, 
die mich bei meiner aktuellen Ausrüstung stören, habe ich beschlossen mein 18-200mm gegen ein kleineres Zoom-Objektiv zu tauschen, 
das eine bessere Abbildungsleistung bietet. Was ich gemacht habe, um zu entscheiden, 
welcher Brennweitenbereich der Passende ist, will ich hier erklären.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Bereich von 18-200mm ist sehr groß und bietet daher quasi alle Fotomöglichkeiten. 
Die Frage ist daher, welchen Brennweitenbereich setze ich davon am meisten ein? Um das zu erfahren habe ich ein Programm geschrieben, 
das die verwendeten Brennweiten der Bilder ausliest und zusammen mit der Häufigkeit in einer Tabelle ausgibt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solltest du vor der gleichen Frage stehen, findest du das &lt;a href=&quot;https://github.com/gamue/focal-length-analyzer&quot;&gt;Programm auf GitHub&lt;/a&gt; und kannst es auf deine Bilder anwenden. 
Sollte etwas nicht klappen oder unklar sein, lass einfach ein Kommentar hier oder melde dich bei mir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;programm-ausführen&quot;&gt;Programm ausführen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Da ich die meiste Programmiererfahrung in Java habe, war es für mich am einfachsten das Tool in Java zu schreiben 
und es dann von meiner Entwicklungsumgebung (IDE) aus auszuführen. Das Tool lässt sich, als kompilierte Version, aber auch von der Kommandozeile verwenden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zur Konfiguration können Parameter entweder über die Kommandozeile mitgegeben werden oder, 
falls das Programm direkt aus der IDE gestartet wird, werden diese direkt in der &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;CliConfig&lt;/code&gt;-Klasse gesetzt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Folgende Optionen gibt es:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Verzeichnis, in dem die Bilder sind, die analysiert werden sollen&lt;/strong&gt;. Entsprechende Unterverzeichnisse werden auch berücksichtigt.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ausgabedatei, in die das Ergebnis geschrieben wird&lt;/strong&gt;, sodass dieses weiterverarbeitet werden kann.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Trennung des Ergebnisses nach verwendeter Kamera&lt;/strong&gt;. 
  Ich habe gemerkt, dass in meiner Sammlung Bilder aus sehr vielen verschiedenen Kameras sind. 
  Da mich für die Analyse der Brennweiten nur die Bilder von meiner jetzigen Spiegelreflex-Kamera interessieren, 
  kann ich mit dieser Option alle anderen im Anschluss herausfiltern.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Berücksichtigung des Crop-Faktors&lt;/strong&gt;. Da sich die Brennweite eines Objektives an einer APS-C 
  und einer Vollformat-Kamera unterscheidet, kann diese Option verwendet werden, um immer das Vollbild-Equivalent zu nutzen. 
  Da ich nur die Brennweiten einer APS-C Kamera analysieren will, lasse ich das deaktiviert.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;ergebnisse-aufarbeiten&quot;&gt;Ergebnisse aufarbeiten&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Weil ich vorwiegend auf Reisen fotografiere und das neue Objektiv vor allem für diesen Anwendungsfall taugen soll, 
habe ich nur meine Reisebilder analysiert. Wobei hier auch zu berücksichtigen ist, dass jede Reise anders ist. 
Auf einer Städtereise fotografiere ich anders als auf einem Wanderurlaub oder gar auf einer Safari, 
daher habe ich neben der Analyse aller Reisebilder, noch ein paar Reisen einzeln analysiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falls du deine Bilder auch analysierst, empfehle ich dir davor zu überlegen, welche “Testreihen” ein aussagekräftiges Ergebnis zulassen 
und lieber ein paar Durchläufe des Tools mehr zu machen, anstatt alles in einen Topf zu werfen. 
Mit der Zeit kann sich auch der Stil und die fotografische Vorliebe ändern, 
aus meiner Sicht sind deswegen die Daten von neueren Bildern aussagekräftiger.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ergebnis-in-excelsheets-importieren&quot;&gt;Ergebnis in Excel/Sheets importieren&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Das Tool liefert die Ergebnisse Semikolon-getrennt in einer CSV-Datei, was beispielsweise so aussieht:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Focal length;Count;Camera
18.0;1659;NIKON D80
20.0;489;NIKON D80
22.0;472;NIKON D80
24.0;433;NIKON D80
26.0;487;NIKON D80
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Um die Daten besser analysieren zu können, sollten diese danach in Microsoft Excel, Google Sheets 
oder ein anderes Tabellenkalkulationsprogramm deiner Wahl, importiert werden. 
Für die Erklärung der nächsten Schritte nutze ich Google Sheets, sollte aber jedoch auch einfach mit jedem anderen Programm gehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die, für mich, einfachste Art die Daten in Google Sheet zu importieren, ist den kompletten Inhalt der CSV-Datei zu kopieren 
und in eine Spalte einzufügen. Danach dann die komplette Spalte markieren und die Option &lt;em&gt;Daten -&amp;gt; Text in Spalten aufteilen&lt;/em&gt; wählen, 
sodass die Werte für Brennweite, Anzahl und Kameraname jeweils ihre eigenen Spalte bekommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-09-06-brennweitenbereich-analysieren/splitData.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-09-06-brennweitenbereich-analysieren/splitData.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-09-06-brennweitenbereich-analysieren/splitData.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-09-06-brennweitenbereich-analysieren/splitData.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_830/https://gamue.de/assets/2020-09-06-brennweitenbereich-analysieren/splitData.jpg 830w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_1000/https://gamue.de/assets/2020-09-06-brennweitenbereich-analysieren/splitData.jpg 1000w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Daten in Spalten auftrennen&quot; width=&quot;1000&quot; height=&quot;472&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falls die Option, die Daten nach verwendeter Kamera getrennt auszugeben, gewählt wurde, 
macht es aus meiner Sicht zudem noch Sinn eine Filteransicht für diese Spalte zu erstellen 
und dann auf das gewünschte Kameramodell einzuschränken.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;diagramm-erzeugen&quot;&gt;Diagramm erzeugen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Daten analysieren fällt mir persönlich leichter, wenn ich diese in grafischer Form sehe 
und daher ist der nächste Schritt die Erstellung eines Diagramms aus den Brennwert-Nutzungshäufigkeiten. 
Dazu einfach die beiden Spalten mit Brennweite und Anzahl markieren und anschließend &lt;em&gt;Einfügen -&amp;gt; Diagramm&lt;/em&gt; wählen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Folgende Diagramme sind das Ergebnis meiner Analysen von allen Reisen, sowie die vom Deutschland-Trip 2020 und der Belize-Reise 2019.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-09-06-brennweitenbereich-analysieren/chart-d7000.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-09-06-brennweitenbereich-analysieren/chart-d7000.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-09-06-brennweitenbereich-analysieren/chart-d7000.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-09-06-brennweitenbereich-analysieren/chart-d7000.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_823/https://gamue.de/assets/2020-09-06-brennweitenbereich-analysieren/chart-d7000.jpg 823w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Diagramm aller Reisebilder mit der D7000&quot; width=&quot;823&quot; height=&quot;375&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-09-06-brennweitenbereich-analysieren/chart-deutschland.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-09-06-brennweitenbereich-analysieren/chart-deutschland.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-09-06-brennweitenbereich-analysieren/chart-deutschland.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-09-06-brennweitenbereich-analysieren/chart-deutschland.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_823/https://gamue.de/assets/2020-09-06-brennweitenbereich-analysieren/chart-deutschland.jpg 823w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Diagramm vom Deutschland-Trip&quot; width=&quot;823&quot; height=&quot;375&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_800/https://gamue.de/assets/2020-09-06-brennweitenbereich-analysieren/chart-belize.jpg&quot; srcset=&quot;https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_320/https://gamue.de/assets/2020-09-06-brennweitenbereich-analysieren/chart-belize.jpg 320w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_490/https://gamue.de/assets/2020-09-06-brennweitenbereich-analysieren/chart-belize.jpg 490w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_660/https://gamue.de/assets/2020-09-06-brennweitenbereich-analysieren/chart-belize.jpg 660w, https://res.cloudinary.com/gamue/image/fetch/c_limit,f_auto,q_auto,w_823/https://gamue.de/assets/2020-09-06-brennweitenbereich-analysieren/chart-belize.jpg 823w&quot; sizes=&quot;100vw&quot; alt=&quot;Diagramm der Belize-Reise&quot; width=&quot;823&quot; height=&quot;375&quot; crossorigin=&quot;anonymous&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mit den Ausschlägen an den beiden Enden des Brennweitenbereiches vom 18-200mm Objektiv habe ich schon gerechnet, 
was mich jedoch überrascht hat, ist der hohe Prozentsatz unter 50mm, was ja bedeutet, 
dass mir in den meisten Fällen beispielsweise ein 18-50mm Objektiv ausgereicht hätte. 
Zwar hätte ich dann für den oberen Bereich ein weiteres Wechselobjektiv benötigt, aber eventuell wäre dies dann eines, 
das über den 200mm-Bereich hinausgeht. Es darf nämlich nicht vergessen werden, dass nur, weil bei 200mm ein Ausschlag ist, 
das in dem Fall ausgereicht hätte oder optimal war, es war lediglich die am höchsten verfügbare Brennweite. 
Das Gleiche natürlich auch am unteren Ende, wofür ich aber auch schon ein 11-16mm Weitwinkelobjektiv habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für mich war die Analyse erhellend und hat mir bei der Suche nach den Brennweitenbereichen meiner nächsten Objektive weitergeholfen. 
Ich hoffe das trifft auch auf jeden zu, der die Schritte mit seinen Daten nachstellt.&lt;/p&gt;</content><author><name>Johannes Ganzenmüller</name></author><category term="Fotografie" /><category term="Technik" /><category term="Tools" /><category term="Fotowissen" /><summary type="html">Im Artikel zu den Superzooms, habe ich ja gesagt, dass Objektive mit einem sehr großen Brennweitenbereich leider meistens Abstriche bei der Bildqualität zur Folge haben. Da das eines der Punkte ist, die mich bei meiner aktuellen Ausrüstung stören, habe ich beschlossen mein 18-200mm gegen ein kleineres Zoom-Objektiv zu tauschen, das eine bessere Abbildungsleistung bietet. Was ich gemacht habe, um zu entscheiden, welcher Brennweitenbereich der Passende ist, will ich hier erklären.</summary></entry></feed>